[
  {
    "question": "Chi ha scritto Il Barbiere di Siviglia?",
    "answer": "Gioacchino Rossini"
  },
  {
    "question": "Da chi fu sostituito Edoardo Vitale nel periodo 1908-1909?",
    "answer": "Arturo Toscanini"
  },
  {
    "question": "Con quale ruolo giunse al debutto Mattia Battistini?",
    "answer": "Alfonso XI"
  },
  {
    "question": "In quale citt\u00e0 venne fondata la Giovine Italia?",
    "answer": "Marsiglia"
  },
  {
    "question": "Enrico IV di Francia fu il primo di quale Casa?",
    "answer": "Casa di Borbone"
  },
  {
    "question": "Quanti atti ha l'opera \"Mefistole\"?",
    "answer": "Cinque"
  },
  {
    "question": "A quale movimento culturale \u00e8 legato Voltaire?",
    "answer": "Illuminismo"
  },
  {
    "question": "In quale teatro debutt\u00f2 l'opera \"Semiramide\" di Rossini?",
    "answer": "Teatro la Fenice"
  },
  {
    "question": "In quale Paese si trova Parigi?",
    "answer": "Francia"
  },
  {
    "question": "Di che origine \u00e8 la citt\u00e0 di Siviglia?",
    "answer": "Ibero-punica"
  },
  {
    "question": "Quale gigantesca statua Art D\u00e9co si trova a rio de Janeiro?",
    "answer": "Cristo Redentore"
  },
  {
    "question": "Quanti abitanti ha il comune di Terni?",
    "answer": 106707
  },
  {
    "question": "Sulle rive di quale fiume si trova Londra?",
    "answer": "Tamigi"
  },
  {
    "question": "Di quale citt\u00e0 era il Teatro Margherita?",
    "answer": "Genova"
  },
  {
    "question": "Di che anno \u00e8 il balletto romantico \"Giselle\"?",
    "answer": 1841
  },
  {
    "question": "Dove nasce Anton Bruckner?",
    "answer": "Ansfelden"
  },
  {
    "question": "Non lontano da quale mare si trova il Monte Olimpo?",
    "answer": "Mar Egeo"
  },
  {
    "question": "Giuseppe Martucci era figlio di quale trombettista?",
    "answer": "Gaetano Martucci"
  },
  {
    "question": "Dove fu battezzato Angelo Masini?",
    "answer": "Terra del Sole"
  },
  {
    "question": "In che anno fu fondata la Societ\u00e0 Italiana di Musica Moderna?",
    "answer": 1917
  },
  {
    "question": "Da chi \u00e8 stato messo in musica il melodramma \"La sonnambula\"?",
    "answer": "Vincenzo Bellini"
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 il libretto dell'opera \"La Gioconda\"?",
    "answer": "Arrigo Boito"
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 il dramma lirico \"Faust\"?",
    "answer": "Charles Gounod"
  },
  {
    "question": "Di chi era sorella Astrea?",
    "answer": "Pudicizia"
  },
  {
    "question": "Su quali note vennero accompagnate le spoglie di Giuseppe Verdi?",
    "answer": "Va, pensiero"
  },
  {
    "question": "Chi contribu\u00ec decisamente alla riscoperta della musica di Gustav Mahler?",
    "answer": "Leonard Bernstein"
  },
  {
    "question": "Agli stilemi musicali di chi sono comparabili quelli di Dvo\u0159\u00e1k?",
    "answer": "Johannes Brahms"
  },
  {
    "question": "In quale teatro ci fu la prima rappresentazione di \"Guglielmo Tell\"?",
    "answer": "Op\u00e9ra di Parigi"
  },
  {
    "question": "Come si chiama la grande sala all'italiana del Th\u00e9\u00e2tre des Champs-\u00c9lys\u00e9es?",
    "answer": "Grand Th\u00e9\u00e2tre"
  },
  {
    "question": "Nel 1888, quando Henri Meilhac venne eletto accademico di Francia, di chi prese il posto?",
    "answer": "Eug\u00e8ne Labiche"
  },
  {
    "question": "Vincenzo Monti \u00e8 ritenuto l'esponente per eccellenza di che cosa?",
    "answer": "Neoclassicismo italiano"
  },
  {
    "question": "Dove nacque Ovidio?",
    "answer": "Sulmo"
  },
  {
    "question": "La Habanera \u00e8 una delle arie pi\u00f9 famose di quale opera?",
    "answer": "Carmen"
  },
  {
    "question": "Da chi venne creato il quartetto d'archi Ros\u00e9 Quartet?",
    "answer": "Arnold Ros\u00e9"
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 l'opera \"Lucrezia Borgia\"?",
    "answer": "Gaetano Donizetti"
  },
  {
    "question": "Chi ebbe come docente Napoleone Caix al Liceo Ginnasio di Cremona?",
    "answer": "Gaetano Trezza"
  },
  {
    "question": "Di chi era nipote Luigi Braschi-Onesti?",
    "answer": "Papa Pio VI"
  },
  {
    "question": "Di che citt\u00e0 fu il podest\u00e0 Pietro Parenzo?",
    "answer": "Orvieto"
  },
  {
    "question": "In quale teatro avvenne la rappresentazione pi\u00f9 importante dell'opera \"Linda di Chamounix\"?",
    "answer": "Scala"
  },
  {
    "question": "Dove venne rappresentata per la prima volta la tragedia lirica \"Mignon\"?",
    "answer": "Op\u00e9ra-Comique"
  },
  {
    "question": "Come venne rinominata San Pietroburgo il 1\u00b0 settembre 1914?",
    "answer": "Pietrogrado"
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 il libretto dell'opera lirica \"Ariadne auf Naxos\"?",
    "answer": "Hugo von Hofmannsthal"
  },
  {
    "question": "Da chi fu fondata Mosca?",
    "answer": "Jurij Dolgorukij"
  },
  {
    "question": "Chi apprezz\u00f2 soprattutto il Quartetto Busch?",
    "answer": "Beethoven"
  },
  {
    "question": "Di che rete fa parte la citt\u00e0 di Venezia?",
    "answer": "Eurocities"
  },
  {
    "question": "In origine, quanti spettatori poteva ospitare il Teatro di San Carlo?",
    "answer": 3285
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 soprannominata la citt\u00e0 di Brescia?",
    "answer": "La Leonessa"
  },
  {
    "question": "Da chi vennero disegnati gli interni del Th\u00e9\u00e2tre de la Porte Saint-Martin?",
    "answer": "H. Chevalier"
  },
  {
    "question": "Per quale storica azienda \u00e8 famosa la citt\u00e0 di Alessandria?",
    "answer": "Borsalino"
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 la fantasia per pianoforte e orchestra \"Indianische Fantasie\"?",
    "answer": "Ferruccio Busoni"
  },
  {
    "question": "Come venne battezzato il primo insediamento europeo a New York?",
    "answer": "Nieuw Amsterdam"
  },
  {
    "question": "La citt\u00e0 di Lisbona sorge alla foce di quale fiume?",
    "answer": "Tejo"
  },
  {
    "question": "In quale citt\u00e0 italiana soggiorn\u00f2 Jos\u00e9 Oxilia per studiare medicina?",
    "answer": "Pavia"
  },
  {
    "question": "Di quale movimento \u00e8 considerato esponente Lorenzo Perosi?",
    "answer": "Movimento Ceciliano"
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 il dramma giocoso in due atti \"L'italiana in Algeri\"?",
    "answer": "Gioachino Rossini"
  },
  {
    "question": "Il Teatro Argentina \u00e8 uno dei principali teatri di quale citt\u00e0?",
    "answer": "Roma"
  },
  {
    "question": "Carolina Augusta di Baviera divenne principessa ereditaria di che cosa?",
    "answer": "W\u00fcrttemberg"
  },
  {
    "question": "Quale opera di Verdi diresse Ermanno Wolf-Ferrari al Teatro Coccia di Novara?",
    "answer": "La forza del destino"
  },
  {
    "question": "Dove studi\u00f2 canto Giuseppina Gargano?",
    "answer": "Bologna"
  },
  {
    "question": "Eugen d'Albert fu compositore di balletti per quale teatro?",
    "answer": "King's Theatre"
  },
  {
    "question": "Al centro di che cosa sorse Sparta?",
    "answer": "Laconia"
  },
  {
    "question": "Da chi fu commissionata l'opera \"I pescatori di perle\"?",
    "answer": "L\u00e9on Carvalho"
  },
  {
    "question": "Grazie a quale opera Bizet ottenne tardivamente un riconoscimento?",
    "answer": "Carmen"
  },
  {
    "question": "Chi conobbe Niccol\u00f2 Tommaseo durante il suo soggiorno padovano?",
    "answer": "Antonio Rosmini Serbati"
  },
  {
    "question": "Con chi era sposata Giulia Novelli?",
    "answer": "Francisco Vi\u00f1as"
  },
  {
    "question": "Di chi era fratello Felice Boghen?",
    "answer": "Emma Boghen Conigliani"
  },
  {
    "question": "Con che opera lirica debutt\u00f2 come direttore Tullio Serafin?",
    "answer": "L'elisir d'amore"
  },
  {
    "question": "In che piazza principale si trova la Royal Opera House?",
    "answer": "Covent Garden"
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il pi\u00f9 importante fiume di risorgiva di Treviso?",
    "answer": "Botteniga"
  },
  {
    "question": "Da quanti anni il Teatro alla Scala ospita i principali artisti nel campo internazionale dell'opera, del balletto e della musica classica?",
    "answer": 246
  },
  {
    "question": "Da quale tragedia \u00e8 tratto il libretto dell'opera lirica \"Luisa Miller\"?",
    "answer": "Kabale und Liebe"
  },
  {
    "question": "In che provincia si trova Orvieto?",
    "answer": "Terni"
  },
  {
    "question": "Chi defin\u00ec l'opera \"Debora e Jaele\"  \u00abun'opera che sconvolge i piani teatrali finora noti\u00bb?",
    "answer": "Andrea Della Corte"
  },
  {
    "question": "Monteverdi scrisse una delle prime opere teatrali in cui fosse sviluppabile una trama drammatica, ovvero un melodramma, qual era?",
    "answer": "L'Orfeo"
  },
  {
    "question": "L'autunno del comune di Alfonsine \u00e8 condizionato da venti di cosa?",
    "answer": "Bora"
  },
  {
    "question": "Con che comune confina a nord Specchia?",
    "answer": "Miggiano"
  },
  {
    "question": "Salice Salentino \u00e8 situato nella zona centrale di che cosa?",
    "answer": "Salento"
  },
  {
    "question": "Da chi fu fondata la Corporazione delle Nuove Musiche?",
    "answer": "Alfredo Casella"
  },
  {
    "question": "Tra il 1802 ed il 1805, Napoleone fu presidente di che cosa?",
    "answer": "Repubblica Italiana"
  },
  {
    "question": "Da chi venne realizzata una bozza di Costituzione della Repubblica Napoletana?",
    "answer": "Mario Pagano"
  },
  {
    "question": "Che cos'\u00e8 \"Il flauto magico\"?",
    "answer": "Singspiel"
  },
  {
    "question": "Chi spos\u00f2 Francesco Foscari nel 1395?",
    "answer": "Maria Priuli \"dal Banco\""
  },
  {
    "question": "Dopo le dimissioni di chi, Henri Rabaud divenne il successore alla guida del conservatorio di Parigi nel 1922?",
    "answer": "Gabriel Faur\u00e9"
  },
  {
    "question": "Piritoo fu un re di che popolo?",
    "answer": "Lapiti"
  },
  {
    "question": "Nel 1853, Antonio Saverio De Luca lasci\u00f2 la diocesi di quale citt\u00e0?",
    "answer": "Aversa"
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il simbolo di Torino?",
    "answer": "Mole Antonelliana"
  },
  {
    "question": "Cosa costituisce Milano con Torino e Genova?",
    "answer": "Triangolo industriale"
  },
  {
    "question": "Per quale poema sinfonico \u00e8 conosciuto in particolare Bed\u0159ich Smetana?",
    "answer": "La Moldava"
  },
  {
    "question": "Con quale baritono si perfezion\u00f2 Antonio Magini Coletti?",
    "answer": "Francesco Graziani"
  },
  {
    "question": "Marco Enrico Bossi frequent\u00f2 per due anni il liceo musicale di quale citt\u00e0?",
    "answer": "Bologna"
  },
  {
    "question": "Chi era il grande compositore e zio di Salvatore Vigan\u00f2?",
    "answer": "Luigi Boccherini"
  },
  {
    "question": "Chi riusc\u00ec a convertire Papa Silvestro I?",
    "answer": "Costantino il Grande"
  },
  {
    "question": "Roberto Stagno era il nome d'arte di chi?",
    "answer": "Vincenzo Andrioli"
  },
  {
    "question": "In quale teatro debutt\u00f2 la terza versione di \"I due Foscari\"?",
    "answer": "His Majesty's Theatre"
  },
  {
    "question": "Quanti atti ha la grand op\u00e9ra \"La favorita\"?",
    "answer": "Quattro"
  },
  {
    "question": "Flora MacDonald \u00e8 ricordata per aver aiutato chi?",
    "answer": "Charles Edward Stuart"
  },
  {
    "question": "In che teatro ci fu la prima italiana dell'opera lirica \"Gli ugonotti\"?",
    "answer": "Teatro della Pergola"
  },
  {
    "question": "Sotto la direzione di chi ebbe luogo la prima dell'opera \"I maestri cantori di Norimberga\"?",
    "answer": "Hans von B\u00fclow"
  },
  {
    "question": "Che tempo liturgico precede il Carnevale?",
    "answer": "Quaresima"
  },
  {
    "question": "Assieme a quale continente, l'Europa \u00e8 stata culla della civilt\u00e0 occidentale?",
    "answer": "Medio Oriente"
  },
  {
    "question": "In quale citt\u00e0 cant\u00f2 Erminia Frezzolini nel 1842 e 1850?",
    "answer": "Londra"
  },
  {
    "question": "Elsa Respighi fu regista delle opere musicali di chi?",
    "answer": "Ottorino Respighi"
  },
  {
    "question": "Da chi venne ordinato presbitero Papa Benedetto XV?",
    "answer": "Raffaele Monaco La Valletta"
  },
  {
    "question": "Sotto la guida di chi ha studiato Arrigo Serato?",
    "answer": "Francesco Sarti"
  },
  {
    "question": "Con quale nome nacque Papa Leone XIII?",
    "answer": "Vincenzo Gioacchino Raffaele Luigi Pecci"
  },
  {
    "question": "Da chi fu beatificato Papa Pio X?",
    "answer": "Papa Pio XII"
  },
  {
    "question": "Da chi ricevette la cresima Papa Pio IX?",
    "answer": "Bernardino Honorati"
  },
  {
    "question": "In che Stato nacque Lillian Russell?",
    "answer": "Iowa"
  },
  {
    "question": "Qual era il nome latino di Bozzolo?",
    "answer": "Vaudiolo"
  },
  {
    "question": "Che Chiesa venera Papa Gregorio I come santo e dottore della Chiesa?",
    "answer": "Chiesa cattolica"
  },
  {
    "question": "In quale cimitero riposa Joseph Szigeti?",
    "answer": "Clarens-Montreux"
  },
  {
    "question": "Lo stile di Gilberto Crepax a chi si riferisce?",
    "answer": "Pablo Casals"
  },
  {
    "question": "Chi inizi\u00f2 Vincenzo Federici agli studi di armonia?",
    "answer": "Angelo Gadani"
  },
  {
    "question": "In quale continente si esib\u00ec Franz Liszt?",
    "answer": "Europa"
  },
  {
    "question": "La Bahia \u00e8 una delle 27 unit\u00e0 federative di quale Paese?",
    "answer": "Brasile"
  },
  {
    "question": "In che ruolo debutt\u00f2 Virginia Ferni Germano?",
    "answer": "Siebel"
  },
  {
    "question": "Di quale rivista fu fondatore Vincenzo Di Donato?",
    "answer": "Rassegna dorica"
  },
  {
    "question": "Nel 1823 Teresa Belloc-Giorgi fu protagonista in quale ripresa?",
    "answer": "Medea in Corinto"
  },
  {
    "question": "Il Teatro dell'Aquila \u00e8 tra i pi\u00f9 imponenti teatri di che epoca?",
    "answer": "Settecento"
  },
  {
    "question": "Da quale architetto venne realizzato il Teatro dei Filodrammatici?",
    "answer": "Luigi Canonica"
  },
  {
    "question": "Com'era originariamente chiamato il Teatro Verdi di Firenze?",
    "answer": "Teatro Pagliano"
  },
  {
    "question": "Nei dintorni di quale rione si trova il Teatro San Ferdinando di Napoli?",
    "answer": "Rione Sanit\u00e0"
  },
  {
    "question": "In che periodo il Teatro Nuovo di Firenze venne dismesso e trasformato in autorimessa?",
    "answer": "Novecento"
  },
  {
    "question": "A partire dal 1979 il Teatro Manzoni \u00e8 di propriet\u00e0 di chi?",
    "answer": "Fininvest"
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 anche chiamato il Teatro Bellini di Palermo?",
    "answer": "Regio Teatro Carolino"
  },
  {
    "question": "Con chi collabor\u00f2 Salvatore Auteri Manzocchi?",
    "answer": "Franz Liszt"
  },
  {
    "question": "Il nipote di James Henry Mapleson, \u00e8 l'autore di che cosa?",
    "answer": "Cilindri Mapleson"
  },
  {
    "question": "Bayreuth \u00e8 la capitale di che cosa?",
    "answer": "Alta Franconia"
  },
  {
    "question": "Paulo Fambri era stato espulso dai ginnasi di quale regno?",
    "answer": "Regno Lombardo-Veneto"
  },
  {
    "question": "Il Teatro Carignano \u00e8 il pi\u00f9 antico teatro di quale citt\u00e0?",
    "answer": "Torino"
  },
  {
    "question": "Da chi venne fondato l'Ospizio della Quarconia?",
    "answer": "Ippolito Francini"
  },
  {
    "question": "Dove studi\u00f2 canto Ormondo Maini tra il 1855 al 1859?",
    "answer": "Conservatorio di Milano"
  },
  {
    "question": "Nell'opera lirica \"Boris Godunov\", ambientata tra il 1598 e il 1605, Boris Godunov diventa che cosa?",
    "answer": "Zar di tutte le Russie"
  },
  {
    "question": "Marietta Marcolini \u00e8 nota soprattutto per la collaborazione con chi?",
    "answer": "Rossini"
  },
  {
    "question": "In quale rione di Pisa nacque Maria Leopoldina Paolicchi?",
    "answer": "Porta a Piagge"
  },
  {
    "question": "Da chi fu diretto il giornale \"La Perseveranza\" dalla sua fondazione fino al 1866?",
    "answer": "Pacifico Valussi"
  },
  {
    "question": "Con chi studi\u00f2 Lodovico Rocca a Milano?",
    "answer": "Giacomo Orefice"
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 la capitale dell'Italia?",
    "answer": "Roma"
  },
  {
    "question": "Chi rilev\u00f2 la propriet\u00e0 del quotidiano \"Il Sole\" nel 1952?",
    "answer": "Confindustria"
  },
  {
    "question": "Dopo quale grande successo, Ermanno Wolf-Ferrari ha realizzato \"I quatro rusteghi\"?",
    "answer": " Le donne curiose"
  },
  {
    "question": "Guido Alberto Fano fu superstite di che cosa?",
    "answer": "Olocausto"
  },
  {
    "question": "Quale teatro di Cremona diresse Guglielmo Branca?",
    "answer": "Teatro Ponchielli"
  },
  {
    "question": "Guerrino Amelli fu vicepresidente della Commissione per che cosa?",
    "answer": "Vulgata"
  },
  {
    "question": "Con quale opera debutt\u00f2 come soprano leggeronel 1869 Giuseppina Pasqua?",
    "answer": "Un ballo in maschera"
  },
  {
    "question": "In che isola nacque Giuseppe Kaschmann?",
    "answer": "Lussino"
  },
  {
    "question": "Nel 1938, in quale universit\u00e0 ottenne la cattedra Giuseppe De Robertis?",
    "answer": "Universit\u00e0 di Firenze"
  },
  {
    "question": "Nel 1824 dove esegu\u00ec Giuseppe De Begnis in prima assoluta la canzone a pi\u00f9 voci \"Il pianto delle Muse in morte di Lord Byron\" di Rossini?",
    "answer": "Almack's Assembly Rooms"
  },
  {
    "question": "Nel 1909 a che esposizione partecip\u00f2 Giuseppe Cominetti a Parigi?",
    "answer": "Salon"
  },
  {
    "question": "Con chi si perfezion\u00f2 Giovanni Battista De Negri a Milano?",
    "answer": "Luigia Abbadia"
  },
  {
    "question": "Di chi fu maestro Johann Simon Mayr?",
    "answer": "Gaetano Donizetti"
  },
  {
    "question": "Chi interpret\u00f2 Ernesto Sivori il 24 marzo 1881?",
    "answer": "Simon Boccanegra"
  },
  {
    "question": "Dove si stabil\u00ec Erminia Borghi-Mamo dopo essersi ritirata dalle scene nel 1893?",
    "answer": "Bologna"
  },
  {
    "question": "Dove fece il suo debutto Emilio Barbieri?",
    "answer": "Arena Federighi"
  },
  {
    "question": "Nel 1894 dove cant\u00f2 Dante Del Papa?",
    "answer": "Grand Opera House"
  },
  {
    "question": "Dove aveva sede il Corriere Mercantile?",
    "answer": "Genova"
  },
  {
    "question": "Da chi fu tenuta la critica teatrale nei primi anni del Corriere Italiano?",
    "answer": "Enrico Montazio"
  },
  {
    "question": "Con quale nome nacque il Conservatorio di San Pietro a Majella?",
    "answer": "Real Collegio di Musica"
  },
  {
    "question": "Nel 1903 a chi succedette Cleofonte Campanini alla direzione al Teatro alla Scala?",
    "answer": "Arturo Toscanini"
  },
  {
    "question": "Quale fu il personaggio cavallo di battaglia di Claudio Bonoldi?",
    "answer": "Vanoldo"
  },
  {
    "question": "Dal 1952 \u00e8 sede di cosa l'Auditorium Rai di Torino?",
    "answer": "Orchestra Rai"
  },
  {
    "question": "Chi scrisse la tragedia \"Aristodemo\"?",
    "answer": "Vincenzo Monti"
  },
  {
    "question": "Qual era il nome non italianizzato di Antonietta Fricci?",
    "answer": "Antonia Frietsche"
  },
  {
    "question": "L'Anfiteatro Correa fu costruito sui resti di che cosa?",
    "answer": "Mausoleo di Augusto"
  },
  {
    "question": "Alla scuola privata di chi, Amedeo Bassi studi\u00f2 canto?",
    "answer": "Corrado Pavesi Negri"
  },
  {
    "question": "Da chi fu ospitato a Firenze Salvator Rosa?",
    "answer": "Giovan Carlo de' Medici"
  },
  {
    "question": "Dove studi\u00f2 composizione Giovanni Pacini?",
    "answer": "Venezia"
  },
  {
    "question": "Nel 1882 quale dramma scrisse Victorien Sardou espressamente per Sarah Bernhardt?",
    "answer": "F\u00e9dora"
  },
  {
    "question": "A quale conservatorio si diplom\u00f2 Giovanni Bottesini?",
    "answer": "Conservatorio di Milano"
  },
  {
    "question": "Da chi ricevette elogi Adelaide Ristori?",
    "answer": "Cavour"
  },
  {
    "question": "In onore di chi venne intitolato cos\u00ec il Teatro Duse?",
    "answer": "Eleonora Duse"
  },
  {
    "question": "Nel Teatro Carlo Goldoni di Livorno, a chi \u00e8 dedicato il percorso espositivo?",
    "answer": "Pietro Mascagni"
  },
  {
    "question": "Nel 1712 George Murray entr\u00f2 nell'esercito dove?",
    "answer": "Fiandre"
  },
  {
    "question": "L'Aquila \u00e8 sede di quale giubileo annuale?",
    "answer": "Perdonanza Celestiniana"
  },
  {
    "question": "Da quale editore fu acquisita l'opera \"Ruy Blas\"?",
    "answer": "Lucca"
  },
  {
    "question": "Su che mare si affaccia la citt\u00e0 di Ancona?",
    "answer": "Mare Adriatico"
  },
  {
    "question": "Ai piedi di che cosa \u00e8 situata Nizza?",
    "answer": "Alpi Marittime"
  },
  {
    "question": "Chi \u00e8 la bisnipote di Alfredo Casella?",
    "answer": "Asia Argento"
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 l'op\u00e9ra-comique \"M\u00e2rouf, savetier du Caire\"?",
    "answer": "Henri Rabaud"
  },
  {
    "question": "Dionisio fu a capo dell'esercito di quale citt\u00e0 durante le guerre greco-puniche?",
    "answer": "Siracusa"
  },
  {
    "question": "Quale opera probabilmente id Simon Mayr \u00e8 attribuita a Giovanni Pacini?",
    "answer": "I virtuosi di teatro"
  },
  {
    "question": "All'et\u00e0 di sei anni, Carlo V d'Asburgo divenne principe di che cosa?",
    "answer": "Paesi Bassi"
  },
  {
    "question": "Durante quale fase Angelo Anelli fu un uomo politico attivo?",
    "answer": "Repubblica Cisalpina"
  },
  {
    "question": "Il soggetto della \"Norma\" dove \u00e8 ambientato?",
    "answer": "Gallie"
  },
  {
    "question": "L'opera \"Falstaff\" \u00e8 la seconda opera buffa di Verdi dopo quale?",
    "answer": "Un giorno di regno"
  },
  {
    "question": "Nel 1843, quale poema eroicomico pubblic\u00f2 J\u00e1nos Arany?",
    "answer": "La costituzione perduta"
  },
  {
    "question": "A 15 anni Louis Charles Antoine Desaix venne nominato sottotenente del Reggimento di che cosa?",
    "answer": "Bretagna"
  },
  {
    "question": "Henri Vieuxtemps fece il suo debutto in pubblico suonando al concerto di chi?",
    "answer": "Rode"
  },
  {
    "question": "Nel periodo 1745-46 Carlo Edoardo Stuart fu riconosciuto signore di cosa?",
    "answer": "Scozia"
  },
  {
    "question": "Ferdinando I  della Due Sicilie fu il terzo Borbone a regnare che cosa?",
    "answer": "Due Sicilie"
  },
  {
    "question": "Elena Teodorini era cugina di chi?",
    "answer": "Aristizza Romanescu"
  },
  {
    "question": "L'appellativo \"Magno\" da chi fu attribuito a Carlo Magno?",
    "answer": "Eginardo"
  },
  {
    "question": "Sotto la guida di chi studi\u00f2 Pasquale Borri?",
    "answer": "Carlo Blasis"
  },
  {
    "question": "Nel 1946, dopo la Seconda Guerra Mondiale, Vittorio Emanuele Orlando fu membro di che cosa?",
    "answer": "Assemblea Costituente"
  },
  {
    "question": "Chi ellenizz\u00f2 il cognome di Pietro Trapassi in \"Metastasio\"?",
    "answer": "Gravina"
  },
  {
    "question": "Gemma Bellincioni cant\u00f2 in tutti i maggiori teatri d'opera d'Europa e quale altro continente?",
    "answer": "Sud America"
  },
  {
    "question": "Quale opera di Meyerbeer Achille de Lauzi\u00e8res tradusse in italiano?",
    "answer": "Dinorah"
  },
  {
    "question": "Dove mor\u00ec Alfonso Capecelatro?",
    "answer": "Capua"
  },
  {
    "question": "Madrid \u00e8 il centro politico di quale Stato?",
    "answer": "Spagna"
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 chiamata Udine in sloveno?",
    "answer": "Videm"
  },
  {
    "question": "Su quale romanzo d'avventura di Eug\u00e8ne de Mirecourt si basa la trama dell'opera \"Salvator Rosa\"?",
    "answer": "Masaniello"
  },
  {
    "question": "Nel 1995 il centro storico di Siena \u00e8 stato inserito nel Patrimonio dell'umanit\u00e0 da che agenzia?",
    "answer": "UNESCO"
  },
  {
    "question": "che festival si tiene tutti gli anni ad ottobre a Parma?",
    "answer": "Festival Verdi"
  },
  {
    "question": "Su quale riviera \u00e8 situato Recco?",
    "answer": "Levante"
  },
  {
    "question": "Su cosa si estende la citt\u00e0 di Palermo?",
    "answer": "Conca d'oro"
  },
  {
    "question": "Da quale Chiesa cristiana il canto gregoriano \u00e8 riconosciuto come \"canto proprio della liturgia romana\"?",
    "answer": "Chiesa cattolica"
  },
  {
    "question": "Ant\u00f4nio Carlos Gomes fu il primo compositore di cosa?",
    "answer": "Nuovo Mondo"
  },
  {
    "question": "Quale vulcano sorge a Napoli?\u00f9",
    "answer": "Vesuvio"
  },
  {
    "question": "Oltre a Remigio Renzi, con chi condivise lo studio Bernardino Molinari all'Accademia di Santa Cecilia di Roma?",
    "answer": "Stanislao Falchi"
  },
  {
    "question": "Dove nacque Albert Coates?",
    "answer": "San Pietroburgo"
  },
  {
    "question": "Quale pianista spos\u00f2 Th\u00e9odore Dubois nel 1872?",
    "answer": "Jeanne Duvinage"
  },
  {
    "question": "Di chi fu allievo Aleksandr Konstantinovi\u010d Glazunov?",
    "answer": "Rimskij-Korsakov"
  },
  {
    "question": "Le prime opere di Beethoven furono influenzate da Mozart o chi altro?",
    "answer": "Haydn"
  },
  {
    "question": "Nel suo soggiorno a Bologna, di chi fu ospite Mozart?",
    "answer": "Gian Luca Pallavicini"
  },
  {
    "question": "Come prova finale al termine degli studi al conservatorio, che opera present\u00f2 Francesco Cilea?",
    "answer": "Gina"
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 l'opera \"Lucia di Lammermoor\"?",
    "answer": "Gaetano Donizetti"
  },
  {
    "question": "Ottorino Respighi fu membro di che cosa?",
    "answer": "Massoneria"
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 il libretto dell'opera \"Poliuto\"?",
    "answer": "Salvadore Cammarano"
  },
  {
    "question": "Dov'\u00e8 cresciuta Adelina Patti?",
    "answer": "Stati Uniti"
  },
  {
    "question": "In quale mare \u00e8 situata Malta?",
    "answer": "Mediterraneo"
  },
  {
    "question": "Dal 1991 il Teatro Carlo Felice \u00e8 la sede principale delle stagioni musicali di quale ONLUS?",
    "answer": "Giovine Orchestra Genovese"
  },
  {
    "question": "Papa Leone IV fu suddiacono sotto quale papa?",
    "answer": "Papa Gregorio IV"
  },
  {
    "question": "L'inno nazionale che Giulio Ricordi scrisse, a chi lo dedic\u00f2?",
    "answer": "Vittorio Emanuele II"
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 intitolata la Sinfonia n. 3 in do minore Op. 43 di Skrjabin?",
    "answer": "Le Divin Po\u00e8me"
  },
  {
    "question": "L'opera \"Un ballo in maschera\" da quale dramma francese prende spunto?",
    "answer": "Gustave III, ou Le Bal masqu\u00e9"
  },
  {
    "question": "Secondo la tradizione, da chi venne fondata Roma?",
    "answer": "Romolo"
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 la maggior citt\u00e0 della Scozia?",
    "answer": "Glasgow"
  },
  {
    "question": "All'inizio della Prima Guerra Mondiale, Ferruccio Busoni era direttore di quale conservatorio di Bologna?",
    "answer": "Giovanni Battista Martini"
  },
  {
    "question": "In quale dipartimento \u00e8 situato Tritteling-Redlach?",
    "answer": "Mosella"
  },
  {
    "question": "Con quale pseudonimo era noto Arrigo Boito?",
    "answer": "Tobia Gorrio"
  },
  {
    "question": "Carlo Borromeo, da giovane, ai lavori di quale concilio partecip\u00f2?",
    "answer": "Concilio di Trento"
  },
  {
    "question": "Da quale tragedia era tratto il libretto dell'opera \"Attila\"?",
    "answer": "Attila, K\u00f6nig der Hunnen"
  },
  {
    "question": "Di chi era il libretto dell'opera \"Ernani\" di Verdi?",
    "answer": "Francesco Maria Piave"
  },
  {
    "question": "In che strada era costruito il Teatro del Corso di Bologna?",
    "answer": "Santo Stefano"
  },
  {
    "question": "Qual era il titolo originale dello Singspiel \"Il ratto dal serraglio\"?",
    "answer": "Die Entf\u00fchrung aus dem Serail"
  },
  {
    "question": "A sudovest, da che mare \u00e8 bagnata l'Inghilterra?",
    "answer": "Mare Celtico"
  },
  {
    "question": "Chi commission\u00f2 l'opera \"Il barbiere di Siviglia\"?",
    "answer": "Francesco Sforza Cesarini"
  },
  {
    "question": "In che regione si trova Pergola?",
    "answer": "Marche"
  },
  {
    "question": "Da quale re venne istituito l'Ordine civile di Savoia?",
    "answer": "Carlo Alberto"
  },
  {
    "question": "Nel Medioevo, Firenze era capitale di che cosa?",
    "answer": "Granducato di Toscana"
  },
  {
    "question": "Assieme al \"Rigoletto\" e \"La Traviata\", che cosa forma \"Il Trovatore\"?",
    "answer": "Trilogia popolare"
  },
  {
    "question": "Verona si trova al margine settentrionale di che pianura?",
    "answer": "Pianura Padana"
  },
  {
    "question": "Di chi era figlio Archita?",
    "answer": "Mesarco"
  },
  {
    "question": "Di chi era allievo Florestano Rossomandi?",
    "answer": "Beniamino Cesi"
  },
  {
    "question": "Con quale titolo era stato inizialmente pubblicato il poema epico \"Enriade\"?",
    "answer": "La Ligue"
  },
  {
    "question": "Da quale tempo \u00e8 preceduta la festa annuale del Natale?",
    "answer": "Avvento"
  },
  {
    "question": "Dopo aver lasciato il conservatorio, con chi si perfezion\u00f2 nel canto Domenico Cimarosa?",
    "answer": "Giuseppe Aprile"
  },
  {
    "question": "Da quale dramma di Victor Hugo \u00e8 tratto il \"Rigoletto\"?",
    "answer": "Il re si diverte"
  },
  {
    "question": "A partire dal Cinquecento, Bologna era capitale settentrionale di che cosa?",
    "answer": "Stato Pontificio"
  },
  {
    "question": "Da chi venne composta la tragedia per musica \"L'Arianna\"?",
    "answer": "Claudio Monteverdi"
  },
  {
    "question": "Chi era il padre di Giuseppe Mazzini?",
    "answer": "Giacomo Mazzini"
  },
  {
    "question": "Su cosa \u00e8 incentrata l'opera \"La traviata\"?",
    "answer": "La signora delle caramelle"
  },
  {
    "question": "Chi \u00e8 l'autore della novella omonima dalla quale \u00e8 tratta l'opera \"Carmen\"?",
    "answer": "Prosper M\u00e9rim\u00e9e"
  },
  {
    "question": "Dai lavori di chi venne influenzato Aleksandr Nikolaevi\u010d Skrjabin?",
    "answer": "Fryderyk Chopin"
  },
  {
    "question": "In che citt\u00e0 termin\u00f2 gli studi classici Pietro Abb\u00e0 Cornaglia?",
    "answer": "Alessandria"
  },
  {
    "question": "L'arco temporale della narrazione de \"Le metamorfosi\" di Ovidio, con cosa inizia?",
    "answer": "Chaos"
  },
  {
    "question": "Nel 1997 in che lista venne inserita la facciata Settecentesca del Teatro Regio di Torino?",
    "answer": "Residenze Sabaude"
  },
  {
    "question": "Con quale bolla papale venne fondata l'Accademia Nazionale di Santa Cecilia?",
    "answer": "Ratione congruit"
  },
  {
    "question": "Presso quale filosofo, Arato di Soli studi\u00f2 ad Atene?",
    "answer": "Perseo"
  },
  {
    "question": "Come veniva italianizzato il cognome Stuart?",
    "answer": "Stuardi"
  },
  {
    "question": "Ad opera di chi ci fu il primo insediamento sul territorio di Budapest?",
    "answer": "Celti"
  },
  {
    "question": "Da chi venne fondato il quotidiano \"Il Caffaro\"?",
    "answer": "Anton Giulio Barrili"
  },
  {
    "question": "Su che mare si affaccia Stoccolma?",
    "answer": "Mar Baltico"
  },
  {
    "question": "Da chi venne fondata la Soci\u00e9t\u00e9 Nationale de Musique oltre a Romain Bussine?",
    "answer": "Camille Saint-Sa\u00ebns"
  },
  {
    "question": "Da cosa \u00e8 completamente circondato il comune di Vienna?",
    "answer": "Bassa Austria"
  },
  {
    "question": "La prima dell'opera \"Otello\" dove avvenne?",
    "answer": "Milano"
  },
  {
    "question": "L'opera \"Aida\" \u00e8 basata su un soggetto originale di quale archeologo?",
    "answer": "Auguste Mariette"
  },
  {
    "question": "Vincenzo Bellini fu uno tra i pi\u00f9 celebri operisti di che periodo?",
    "answer": "Ottocento"
  },
  {
    "question": "Quale citt\u00e0 \u00e8 oggi Costantinopoli?",
    "answer": "Istanbul"
  },
  {
    "question": "\"Il Piccolo\" \u00e8 il principale quotidiano di quale citt\u00e0?",
    "answer": "Trieste"
  },
  {
    "question": "Prosper M\u00e9rim\u00e9e era amico personale di chi?",
    "answer": "Turgenev"
  },
  {
    "question": "Tra il 1912 ed il 1919, in quale scuola insegn\u00f2 clavicembalo Wanda Landowska?",
    "answer": "Hochschule f\u00fcr Musik"
  },
  {
    "question": "Per quali opere famose \u00e8 principalmente ricordato Gioachino Rossini?",
    "answer": "Gioachino Rossini \u00e8 ricordato principalmente per Il barbiere di Siviglia, L'italiana in Algeri, La gazza ladra, La Cenerentola, Il turco in Italia, Tancredi, Semiramide e Guglielmo Tell. "
  },
  {
    "question": "Cosa diresse Edoardo Vitale alla Scala il 6 aprile 1909 ?",
    "answer": "Edoardo Vitale alla Scala diresse la prima rappresentazione italiana del dramma musicale Elettra di Richard Strauss."
  },
  {
    "question": "Sotto la guida di chi Mattia Battistini inizi\u00f2 gli studi di canto?",
    "answer": "Inizi\u00f2 gli studi di canto in giovanissima et\u00e0 sotto la guida di Venceslao Persichini."
  },
  {
    "question": "Qual era l'obiettivo di Giovine Italia?",
    "answer": "L'obiettivo era quello di trasformare l'Italia in una repubblica democratica unitaria, secondo i principi di libert\u00e0, indipendenza e unit\u00e0."
  },
  {
    "question": "Quando Enrico il Grande divenne re di Francia?",
    "answer": "Enrico il Grande divenne re di Francia quando subentr\u00f2 a Enrico III di Francia nel 1589. "
  },
  {
    "question": "Dove e quando ebbe luogo la prima rappresentazione dell'opera Mefistole?",
    "answer": "La prima rappresentazione avvenne al Teatro alla Scala, il 5 marzo 1868."
  },
  {
    "question": "Quanti fratelli aveva Voltaire?",
    "answer": "Voltaire aveva quattro fratelli."
  },
  {
    "question": "Chi fece da protagonista nel melodramma Semiramide durante il suo debutto del 3 febbraio 1823 al Teatro la Fenice di Venezia? ",
    "answer": "Nel melodramma Semiramide, durante il suo debutto del 3 febbraio 1823 al Teatro la Fenice di Venezia, Isabella Colbran fece da protagonista."
  },
  {
    "question": "In che anno e insieme a quale citt\u00e0 Parigi venne nominata citt\u00e0 europea della cultura?",
    "answer": "Parigi fu nominata tale nel 1989 insieme a Roma."
  },
  {
    "question": "In che occasione venne costruito il teatro dell'opera di Siviglia, il Teatro de la Maestranza?",
    "answer": "Il Teatro de la Maestranza venne costruito in occasione dell'Esposizione universale del 1992."
  },
  {
    "question": "In che anni Rio de Janeiro fu la capitale del Brasile?",
    "answer": "Rio de Janeiro fu la capitale del Brasile dal 1763 fino al 1960."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo Terni \u00e8 nota come \"la citt\u00e0 degli innamorati\"?",
    "answer": "Terni \u00e8 nota come la \"citt\u00e0 degli innamorati\" perch\u00e8 presso l'omonima basilica sono custodite le spoglie di San Valentino, che fu vescovo della citt\u00e0."
  },
  {
    "question": "Quanti abitanti ha Londra?",
    "answer": "Londra ha 8 799 800 abitanti."
  },
  {
    "question": "Cosa \u00e8 successo al Teatro Margherita di Genova nel 1998?",
    "answer": "In seguito a una ristrutturazione \u00e8 stato convertito in un centro commerciale."
  },
  {
    "question": "Chi scrisse e chi music\u00f2 Giselle?",
    "answer": "Giselle venne scritto dallo scrittore Th\u00e9ophile Gautier e venne successivamente musicato dal compositore Adolphe-Charles Adam."
  },
  {
    "question": "In che periodo ha vissuto il compositore austriaco Anton Bruckner?",
    "answer": "Anton Bruckner ha vissuto nel periodo tardo-romantico."
  },
  {
    "question": "Dove \u00e8 situato il Monte Olimpo?",
    "answer": "Il Monte Olimpo \u00e8 situato nella parte settentrionale del paese, tra la Tessaglia e la Macedonia."
  },
  {
    "question": "Giuseppe Martinucci, una volta diventato direttore del Conservatorio di Bologna nel 1886, chi prese come suo allievo prediletto?",
    "answer": "Giuseppe Martinucci prese come suo allievo prediletto il pianista Guido Alberto Fano."
  },
  {
    "question": "Chi fu l'insegnante di Forl\u00ec che aiut\u00f2 Angelo Masini a costruire la propria voce tenorile?",
    "answer": "L'insegnante di Forl\u00ec che aiut\u00f2 Angelo Masini a costruire la propria voce tenorile fu la cantante Gilda Minguzzi."
  },
  {
    "question": "Da chi e quando fu fondata la Societ\u00e0 Italiana di Musica Moderna?",
    "answer": "La Societ\u00e0 Italiana di Musica Moderna fu fondata nel 1917 dal compositore, pianista e direttore d'orchestra Alfredo Casella. "
  },
  {
    "question": "La sera del 6 marzo 1831 al Teatro Carcano di Milano, abbinato a quale balletto debutt\u00f2 La sonnanbula?",
    "answer": "La sonnanbula debutt\u00f2 abbinato al balletto Il furore di Amore. "
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 lo pseudonimo e anagramma usato da Arrigo Boito?",
    "answer": "Lo pseudonimo e anagramma di Arrigo Boito \u00e8 Tobia Gorrio."
  },
  {
    "question": "Da quale opera di Goethe \u00e8 tratto il dramma lirico Faust?",
    "answer": "Il dramma lirico \u00e8 tratto dall'omonimo Faust di Goethe."
  },
  {
    "question": "A quale costellazione era associata la dea Astrea?",
    "answer": "La dea Astrea era associata alla costellazione della Vergine."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il vero nome di Giuseppe Verdi?",
    "answer": "Il vero nome di Giuseppe Verdi \u00e8 Giuseppe Fortunino Francesco Verdi."
  },
  {
    "question": "In che anno Gustav Mahler si diplom\u00f2 al Conservatorio di Vienna?",
    "answer": "Gustav Mahler si diplom\u00f2 al Conservatorio di Vienna nel 1878."
  },
  {
    "question": "Dove \u00e8 nato Anton\u00edn Dvo\u0159\u00e1k?",
    "answer": "Anton\u00edn Dvo\u0159\u00e1k \u00e8 nato a Nelahozeves vicino a Praga."
  },
  {
    "question": "Da che dramma \u00e8 tratto il libretto dell'opera Guglielmo Tell di Gioachino Rossini?",
    "answer": "Il libretto fu tratto dal dramma omonimo di Friedrich Schiller."
  },
  {
    "question": "Dove si trova il Th\u00e9\u00e2tre des Champs-\u00c9lys\u00e9es?",
    "answer": "Il Th\u00e9\u00e2tre des Champs-\u00c9lys\u00e9es si trova al 15 di Avenue Montaigne, a Parigi."
  },
  {
    "question": "Chi \u00e8 Henri Meilhac?",
    "answer": "Henri Meilhac \u00e8 un librettista e drammaturgo francese."
  },
  {
    "question": "Quanti fratelli e sorelle aveva Vincenzo Monti?",
    "answer": "Vincenzo Monti aveva tre fratelli e cinque sorelle."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il nome completo di Ovidio?",
    "answer": "Il nome completo di Ovidio \u00e8 Publio Ovidio Nasone."
  },
  {
    "question": "Che cos'\u00e8 L'amour est un oiseau rebelle?",
    "answer": "L'amour est un oiseau rebelle \u00e8 una delle arie pi\u00f9 famose della Carmen di Georges Bizet."
  },
  {
    "question": "Per quanto tempo \u00e8 stato attivo il Ros\u00e9 Quartet?",
    "answer": "\u00c8 stato attivo per 55 anni."
  },
  {
    "question": "Cosa inaugur\u00f2 la prima rappresentazione dell'opera Lucrezia Borgia avvenuta nel 1833?",
    "answer": "La prima rappresentazione dell'opera inaugur\u00f2 la stagione di Carnevale del Teatro alla Scala di Milano."
  },
  {
    "question": "Quali lingue studi\u00f2 Napoleone Caix all'interno del corso ordinario della Scuola Normale Superiore?",
    "answer": "Napoleone Caix all'interno del corso ordinario della Scuola Normale Superiore studi\u00f2 il greco, il latino, l'inglese, il tedesco, il sanscrito, l'arabo e l'ebraico."
  },
  {
    "question": "Chi era segretario e intimo amico di Luigi Braschi-Onesti?",
    "answer": "Il segretario e intimo amico di Luigi Braschi-Onesti era Vincenzo Monti."
  },
  {
    "question": "Quale papa scelse Pietro Parenzo per far fronte all'eresia catara e ristabilire l'ordine civile nella citt\u00e0 di Orvieto?",
    "answer": "Pietro Parenzo venne scelto per far fronte all'eresia catara e ristabilire l'ordine civile nella citt\u00e0 di Orvieto da papa Innocenzo III."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 l'aria per la quale l'opera Linda di Chamoux \u00e8 diventata nota?",
    "answer": "L'opera \u00e8 diventata nota per la famosa aria della protagonista, Oh luce di quest'anima. "
  },
  {
    "question": "Quali librettisti scrissero Mignon?",
    "answer": "I librettisti Barbier e Carr\u00e9 scrissero Mignon."
  },
  {
    "question": "Sulla foce di quale fiume sorge San Pietroburgo?",
    "answer": "San Pietroburgo sorge alla foce del fiume Neva, sul Mar Baltico."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo il progetto dell'opera Arianna a Nasso fu ritardato nel 1915?",
    "answer": "Il progetto fu ritardato dallo scoppio della prima guerra mondiale e dalla composizione dell'opera La donna senz'ombra."
  },
  {
    "question": "Quando fu fondata la citt\u00e0 di Mosca?",
    "answer": "Mosca fu fondata nel 1147."
  },
  {
    "question": "Da chi fu fondato il quartetto Busch?",
    "answer": "Il quartetto d'archi fu fondato da Adolf Busch."
  },
  {
    "question": "Per quanti anni Venezia \u00e8 stata la capitale della Serenissima Repubblica di Venezia?",
    "answer": "Venezia \u00e8 stata capitale della Serenissima Repubblica di Venezia per 1 100 anni."
  },
  {
    "question": "In origine quanti spettatori poteva ospitare il Teatro di San Carlo?",
    "answer": "In origine, il Teatro di San Carlo poteva ospitare 3285 spettatori."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo la citt\u00e0 di Brescia \u00e8 soprannominata \"La Leonessa\"?",
    "answer": "Brescia \u00e8 soprannominata \"La Leonessa\" per il valore e l'attaccamento dimostrato dalla citt\u00e0 verso la Repubblica di Venezia."
  },
  {
    "question": "Sotto la direzione di chi venne costruito il Th\u00e9atre de la Porte Saint-Martin?",
    "answer": "Il teatro venne costruito sotto la direzione di Nicolas Lenoir."
  },
  {
    "question": "Prima della conquista romana da chi era abitato il territorio di Alessandria?",
    "answer": "Prima della conquista romana il territorio di Alessandria era abitato dagli Statielli."
  },
  {
    "question": "Dove e quando fu eseguita per la prima volta Fantasia Indiana?",
    "answer": "Fantasia Indiana fu eseguita per la prima volta a Berlino nel marzo 1914."
  },
  {
    "question": "In quanti e quali distretti \u00e8 divisa New York?",
    "answer": "New York \u00e8 divisa in cinque distretti, Manhattan, The Bronx, Queens, Brooklyn e Staten Island."
  },
  {
    "question": "In che anno Lisbona ha ricevuto il Premio Capitale Verde Europea?",
    "answer": "Lisbona ha ricevuto il Premio Capitale Verde Europea nel 2020."
  },
  {
    "question": "In quale citt\u00e0 italiana Jos\u00e9 Oxilia soggiorn\u00f2 per studiare medicina?",
    "answer": "Jos\u00e9 Oxilia soggiorn\u00f2 a Pavia per studiare medicina. "
  },
  {
    "question": "Che tipo di musica scrisse prinicipalmente Lorenzo Perosi?",
    "answer": "Lorenzo Peroni scrisse principalmente musica liturgica, in particolare messe e mottetti."
  },
  {
    "question": "A che genere appartiene L'italiana in Algeri?",
    "answer": "L'italiana in Algeri \u00e8 un dramma giocoso appartenente al genere dell'opera buffa."
  },
  {
    "question": "Con la rappresentazione di quale opera fu inaugurato il teatro Argentina nel 1732?",
    "answer": "Il teatro Argentina fu inaugurato con la rappresentazione dell'opera Berenice composta da Domenico Sarro."
  },
  {
    "question": "Per quanto tempo fu Carolina Augusta di Baviera imperatrice d'Austria?",
    "answer": "Carolina Augusta di Baviera fu imperatrice d'Austria dal 1816 al 1835."
  },
  {
    "question": "Di che nazionalit\u00e0 sono i genitori di Ermanno Wolf-Ferrari?",
    "answer": "Il padre di Ermanno Wolf-Ferrari \u00e8 tedesco, mentre la madre \u00e8 italiana."
  },
  {
    "question": "In quale citt\u00e0 Giuseppina Gargano studi\u00f2 canto?",
    "answer": "Giuseppina Gargano studi\u00f2 canto a Bologna."
  },
  {
    "question": "Quante volte si spos\u00f2 Eugen d'Albert?",
    "answer": "Eugen d'Albert si spos\u00f2 sei volte."
  },
  {
    "question": "Dove e in che anno \u00e8 sorta Sparta?",
    "answer": "Spada \u00e8 sorta al centro della Laconia nel Peloponneso intorno al X secolo a.C."
  },
  {
    "question": "Da chi fu commissionata l'opera I pescatori di perle?",
    "answer": "L'opera fu commissionata da L\u00e9on Carvalho, il direttore del Th\u00e9\u00e2tre Lyrique di Parigi."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 l'opera pi\u00f9 famosa di Georges Bizet?",
    "answer": "La sua opera pi\u00f9 famosa \u00e8 Carmen."
  },
  {
    "question": "Dove nacque Niccol\u00f2 Tommaseo?",
    "answer": "Niccol\u00f2 Tommaseo nacque a Sebenico, nell'attuale Croazia."
  },
  {
    "question": "Chi \u00e8 Giulia Novelli?",
    "answer": "Giulia Novelli \u00e8 stata una cantante lirica italiana, mezzosoprano operistico."
  },
  {
    "question": "In cosa si diplom\u00f2 Felice Boghen?",
    "answer": "Felice Boghen si diplom\u00f2 in pianoforte e composizione all'Istituto musicale di Bologna."
  },
  {
    "question": "A che et\u00e0 Tullio Serafin si trasfer\u00ec a Milano?",
    "answer": "Tullio Serafin si trasfer\u00ec a Milano a 11 anni."
  },
  {
    "question": "Dove si trova la Royal Opera House?",
    "answer": "La Royal Opera House \u00e8 un teatro d'opera che si trova nella piazza principale di Covent Garden a Londra, nel Regno Unito."
  },
  {
    "question": "Nei pressi di quale fiume sorge la citt\u00e0 di Treviso?",
    "answer": "Treviso sorge nei pressi del Fiume Sile."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il nome completo del Teatro alla Scala?",
    "answer": "Il nome completo del Teatro alla Scala \u00e8 Il Nuovo Regio Ducal Teatro alla Scala."
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 il libretto dell'opera lirica Luisa Miller?",
    "answer": "Il libretto dell'opera lirica Luisa Miller \u00e8 di Salvadore Cammarano."
  },
  {
    "question": "Quanti abitanti ha il comune di Orvieto?",
    "answer": "Orvieto ha 19 307 abitanti."
  },
  {
    "question": "Chi \u00e8 l'autore dell'opera Debora e Jaele?",
    "answer": "Debora e Jaele \u00e8 un'opera di Ildebrando Pizzetti."
  },
  {
    "question": "L'attivit\u00e0 artistica di Claudio Monteverdi segn\u00f2 il passaggio da quale tipo di musica a quale altro?",
    "answer": "La sua attivit\u00e0 artistica segn\u00f2 il passaggio dalla musica rinascimentale alla musica barocca."
  },
  {
    "question": "Dove si trova il comune di Alfonsine?",
    "answer": "Alfonsine si trova nella bassa Romagna, all'incrocio tra il fiume Senio e la Strada statale 16 Adriatica."
  },
  {
    "question": "Come si \u00e8 chiamata Specchia fino al 1873?",
    "answer": "Fino al 1873 Specchia si \u00e8 chiamata Specchia De' Preti."
  },
  {
    "question": "Dove \u00e8 situato Salice Salentino?",
    "answer": "Salice Salentino \u00e8 situato nella zona centrale del Salento, al confine con le province di Brindisi e Taranto."
  },
  {
    "question": "Quando fu fondata la Corporazione delle Nuove Musiche?",
    "answer": "La Corporazione delle Nuove Musiche fu fondata nel 1923."
  },
  {
    "question": "Chi fu il fondatore del Primo Impero francese?",
    "answer": "Il fondatore del Primo Impero francese fu Napoleone Bonaparte."
  },
  {
    "question": "Quando venne proclamata la Repubblica Napoletana?",
    "answer": "La Repubblica Napoletana venne proclamata nel 1799."
  },
  {
    "question": "Da chi e in che anno \u00e8 musicato Il flauto magico?",
    "answer": "Il flauto magico \u00e8 stato musicato da Wolfgang Amadeus Mozart nel 1791."
  },
  {
    "question": "Quanto \u00e8 durato il dogato di Francesco Foscari?",
    "answer": "Il suo dogato fu il pi\u00f9 lungo nella storia di Venezia (oltre 34 anni, dal 15 aprile 1423 al 22 ottobre 1457)."
  },
  {
    "question": "Che mestiere facevano i genitori di Henri Rabaud?",
    "answer": "I genitori di Henri Rabaud erano un violoncellista ed una cantante."
  },
  {
    "question": "Chi era Piritoo?",
    "answer": "Piritoo, un personaggio della mitologia greca, era un re dei Lapiti e viveva nella citt\u00e0 di Larissa in Tessaglia."
  },
  {
    "question": "Quando Antonio Saverio De Luca fu ordinato sacerdote?",
    "answer": "Antonio Saverio De Luca fu ordinato sacerdote il 10 febbraio 1839."
  },
  {
    "question": "In che anno Torino \u00e8 stata la sede dell'Expo?",
    "answer": "Torino \u00e8 stata la sede dell'Expo nel 1911."
  },
  {
    "question": "Secondo il mito, in che anno e da chi fu fondata Milano?",
    "answer": "Il mito vuole che Milano sia stata fondata intorno al 590 a.C. da una trib\u00f9 celtica facente parte del gruppo degli Insubri e appartenente alla cultura di Golasecca."
  },
  {
    "question": "Quando nacque Bed\u0159ich Smetana?",
    "answer": "Bed\u0159ich Smetana nacque il 2 marzo 1824."
  },
  {
    "question": "Di chi era figlio Antonio Magini Coletti?",
    "answer": "Antonio Magini Coletti era figlio di Mariano e di Palmira Coletti."
  },
  {
    "question": "Dove nacque Enrico Bossi?",
    "answer": "Bossi nacque a Sal\u00f2."
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 figlio Salvatore Vigan\u00f2?",
    "answer": "Salvatore Vigan\u00f2 \u00e8 figlio di Onorato Vigan\u00f2 e di Maria Ester Boccherini."
  },
  {
    "question": "Per quanto tempo \u00e8 stato papa Silvestro I?",
    "answer": "Silvestro I \u00e8 stato papa dal 314 fino alla sua morte, nel 335."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il nome d'arte di Roberto Stagno?",
    "answer": "Il nome d'arte di Roberto Stagno \u00e8 Vincenzo Andrioli."
  },
  {
    "question": "Dove e quando ebbe luogo la prima assoluta de I due Foscari?",
    "answer": "La prima assoluta ebbe luogo al Teatro Argentina di Roma il 3 novembre 1844."
  },
  {
    "question": "Chi \u00e8 l'autore de La Favourite?",
    "answer": "L'autore de La Favourite \u00e8 Gaetano Donizetti."
  },
  {
    "question": "Per cosa \u00e8 ricordata Flora MacDonald?",
    "answer": "Flora MacDonald \u00e8 ricordata per aver aiutato Charles Edward Stuart a eludere le truppe governative dopo la battaglia di Culloden, nell'aprile 1746."
  },
  {
    "question": "Chi \u00e8 l'autore de Gli ugonotti?",
    "answer": "Gli ugonotti \u00e8 un'opera lirica di Giacomo Meyerbeer."
  },
  {
    "question": "Quando \u00e8 stata composta I maestri cantori di Norimberga?",
    "answer": "I maestri cantori di Norimberga \u00e8 composta fra il 1862 e il 1867."
  },
  {
    "question": "In che periodo viene festeggiato il Carnevale?",
    "answer": "Il Carnevale \u00e8 festeggiato prima del tempo liturgico della Quaresima e prevede celebrazioni pubbliche a febbraio o all'inizio di marzo."
  },
  {
    "question": "Da dove deriva il termine geografico \"Europa\"?",
    "answer": "Il termine geografico \"Europa\" era fatto derivare da quello della ninfa oceanina Europa, figlia di Oceano o, secondo altri, dall'omonima principessa figlia di Agenore re di Tiro, antica citt\u00e0 fenicia."
  },
  {
    "question": "Quando e in che opera debutt\u00f2 Erminia Frezzolini?",
    "answer": "Debutt\u00f2 a Firenze nel 1838 nel ruolo di protagonista della Beatrice di Tenda di Vincenzo Bellini. "
  },
  {
    "question": "Quando \u00e8 nata Elsa Respighi?",
    "answer": "Elsa Respighi \u00e8 nata il 24 marzo 1894."
  },
  {
    "question": "Per quanto tempo \u00e8 stato papa Benedetto XV?",
    "answer": "Benedetto XV \u00e8 stato papa dal 1914 fino alla sua morte, nel 1922."
  },
  {
    "question": "Dove \u00e8 seppellito Arrigo Serato?",
    "answer": "\u00c8 sepolto nel Campo Carducci del cimitero monumentale della Certosa di Bologna."
  },
  {
    "question": "Per quanto tempo \u00e8 stato papa Leone XIII?",
    "answer": "Leone XIII \u00e8 stato papa dal 20 febbraio 1878 fino alla sua morte, nel 1903."
  },
  {
    "question": "In che anno papa Pio X fu beatificato?",
    "answer": "Papa Pio X fu beatificato nel 1951."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il nome di battesimo di papa Pio X?",
    "answer": "Il nome di battesimo di papa Pio X \u00e8 Giuseppe Melchiorre Sarto."
  },
  {
    "question": "Dove e quando nacque papa Pio IX?",
    "answer": "Nacque a Senigallia il 13 maggio 1792."
  },
  {
    "question": "In che anno Lilian Russel si spos\u00f2 con Edward Solomon?",
    "answer": "Lilian Russel si spos\u00f2 con Edward Solomon nel 1884."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il nome latino di Bozzolo?",
    "answer": "Il nome latino di Bozzolo \u00e8 Vaudiolo, Vauxiolo, \u201cpiccolo guado\u201d."
  },
  {
    "question": "Come viene anche chiamato papa Gregorio I?",
    "answer": "Papa Gregorio I viene anche chiamato papa Gregorio Magno, ovvero il Grande."
  },
  {
    "question": "Che tipo di musicista fu Joseph Szigeti?",
    "answer": "Joseph Szigeti fu un violinista."
  },
  {
    "question": "In quale conservatorio Gilberto Crepax studi\u00f2 e si diplom\u00f2 in violoncello nel 1909?",
    "answer": "Gilberto Crepax studi\u00f2 e si diplom\u00f2 in violoncello al Conservatorio Benedetto Marcello di Venezia."
  },
  {
    "question": "Vincenzo Federici coltiv\u00f2 lo studio di quale strumento musicale?",
    "answer": "Vincenzo Federici coltiv\u00f2 lo studio del cembalo."
  },
  {
    "question": " In che anno  Franz Liszt divenne accolito della Chiesa cattolica?",
    "answer": "Franz Liszt divenne accolito della Chiesa cattolica nel 1865."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 la capitale di Bahia?",
    "answer": "La capitale di Bahia \u00e8 Salvador."
  },
  {
    "question": "In quale esibizione debutt\u00f2 Virginia Ferni Germano?",
    "answer": "Virginia Ferni Germano debutt\u00f2 nel Faust di Charles Gounod del 1871 a Siviglia."
  },
  {
    "question": "Di quale rivista Vincenzo Di Donato divenne il fondatore?",
    "answer": "Vincenzo Di Donato fu fondatore della rivista Rassegna dorica."
  },
  {
    "question": "Dove e quando esord\u00ec Teresa Belloc-Giorgi?",
    "answer": "Teresa Belloc-Giorgi esord\u00ec al Teatro Carignano di Torino nel 1801."
  },
  {
    "question": "Da quale architetto fu progettato il Teatro dell'Aquila?",
    "answer": "Il Teatro dell'Aquila fu progettato dall'architetto camerale Cosimo Morelli di Imola."
  },
  {
    "question": "In quali anni venne realizzato il Teatro dei Filodrammatici di Milano?",
    "answer": "Il Teatro Filodrammatici di Milano venne realizzato fra il 1798 ed il 1800."
  },
  {
    "question": "Come veniva originariamente chiamato il Teatro Verdi?",
    "answer": "Il Teatro Verdi veniva originariamente chiamato Teatro Pagliano."
  },
  {
    "question": "Dove si trova il Teatro San Ferdinando?",
    "answer": "Il Teatro San Ferdinando si trova in Piazza Eduardo De Filippo, nei dintorni del Rione Sanit\u00e0 a pochi passi da via Foria."
  },
  {
    "question": "Come si chiamavano gli studenti di medicina dell'arcispedale di Santa Maria Nuova che spesso si ritrovavano presso il  vicino Teatro Nuovo di Firenze?",
    "answer": "Gli studenti di medicina dell'arcispedale di Santa Maria Nuova si chiamavano \"Spedalini\". "
  },
  {
    "question": "Quando venne inaugurato il Teatro Manzoni di Milano?",
    "answer": "Il Teatro Manzoni di Milano venne inaugurato il 3 dicembre 1872."
  },
  {
    "question": "A partire da che anno il Teatro Bellini venne intitolato per la prima volta al compositore Vincenzo Bellini?",
    "answer": "Il teatro venne intitolato per la prima volta al compositore Vincenzo Bellini dal 1848."
  },
  {
    "question": "Una volta trasferito a Firenze, per quanti anni Salvatore Auteri Manzocchi fu allievo di Teodulo Mabellini?",
    "answer": "Salvatore Auteri Manzocchi fu allievo di Teodulo Mabellini per tre anni, dal 1870 al 1873."
  },
  {
    "question": "Quando mor\u00ec James Henry Mapleson?",
    "answer": "James Henry Mapleson mor\u00ec il 14 novembre 1901."
  },
  {
    "question": "Da che anno la citt\u00e0 di Bayreuth appartiene alla Baviera?",
    "answer": "La citt\u00e0 di Bayreuth appartiene alla Baviera dal 1810."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo poco dopo i 10 anni Paulo Fambri era stato espulso da tutti i ginnasi del Regno Lombardo-Veneto?",
    "answer": "Paulo Fambri era stato espulso da tutti i ginnasi del Regno Lombardo-Veneto per insubordinazione."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il teatro pi\u00f9 antico di Torino?",
    "answer": "Il teatro pi\u00f9 antico di Torino \u00e8 il Teatro Carignano."
  },
  {
    "question": "Quando e da chi venne fondato l'Ospizio della Quarconia?",
    "answer": "L'Ospizio venne fondato nel 1650 da Ippolito Francini."
  },
  {
    "question": "Quando e con chi si spos\u00f2 Ormondo Maini?",
    "answer": "Ormondo Maini si spos\u00f2 nel 1872 con il soprano Enrichetta Berini."
  },
  {
    "question": "In che periodo \u00e8 ambientata l'opera lirica Boris Godunov?",
    "answer": "L'opera lirica Boris Godunov \u00e8 ambientata tra il 1598 e il 1605."
  },
  {
    "question": "Per la sua collaborazione con chi \u00e8 soprattutto nota Marietta Marcolini?",
    "answer": "Marietta Marcolini \u00e8 nota soprattutto per la sua collaborazione con Rossini."
  },
  {
    "question": "Quanti anni aveva Maria Leopoldina Paolicchi quando partecip\u00f2 ad alcuni concerti presso il Teatro Verdi di Pisa nel 1878?",
    "answer": "Maria Leopoldina Paolicchi quando partecip\u00f2 ad alcuni concerti presso il Teatro Verdi di Pisa nel 1878 aveva 23 anni."
  },
  {
    "question": "Per quanto tempo fu pubblicato il quotidiano La Perseveranza?",
    "answer": "Il quotidiano fu pubblicato per 63 anni, dal 1859 al 1922."
  },
  {
    "question": "In che anno Lodovico Rocca vinse un premio per la musica dell'Accademia d'Italia?",
    "answer": "Lodovico Rocca vinse un premio per la musica dell'Accademia d'Italia nel 1936."
  },
  {
    "question": "Quanti abitanti conta l'Italia?",
    "answer": "L'Italia conta circa 59 milioni di abitanti."
  },
  {
    "question": "Cosa successe nel novembre del 1965 al quotidiano Il Sole?",
    "answer": "Nel novembre 1965 il quotidiano si un\u00ec a \u00ab24 Ore\u00bb dando vita all'attuale \u00abIl Sole 24 Ore\u00bb."
  },
  {
    "question": "Chi \u00e8 l'autore dell'opera lirica I quatro rusteghi?",
    "answer": "I quatro rusteghi \u00e8 un'opera lirica di Ermanno Wolf-Ferrari."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo Guido Alberto Fano venne rimosso dall'insegnamento dal 1938?",
    "answer": "Guido Alberto Fano venne rimosso dall'insegnamento a causa delle leggi razziali."
  },
  {
    "question": "In quali citt\u00e0 Guglielmo Branca fu insegnante di canto?",
    "answer": "Guglielmo Branca fu insegnante di canto a Londra e a Firenze."
  },
  {
    "question": "Insieme a chi Guerrino Amelli fond\u00f2 la rivista Musica sacra nel 1877?",
    "answer": "Guerrino Amelli fond\u00f2 la rivista Musica sacra nel 1877 insieme a don Jacopo Tomadini."
  },
  {
    "question": "In quale teatro debutt\u00f2 come soprano leggero Giuseppina Pasqua nel 1869?",
    "answer": "Giuseppina Pasqua debutt\u00f2 come soprano leggero al Teatro Morlacchi."
  },
  {
    "question": "Dove nacque Giuseppe Kaschmann ?",
    "answer": "Giuseppe Kaschmann nacque nell'isola di Lussino, allora sotto l'impero austriaco, oggi in Croazia. "
  },
  {
    "question": "Dove si trasfer\u00ec Giuseppe De Robertis per completare gli studi universitari?",
    "answer": "Giuseppe De Robertis si trasfer\u00ec a Firenze per completare gli studi universitari."
  },
  {
    "question": "Quale ruolo interpret\u00f2 Giuseppe De Begnis nella Cenerentola di Rossini del 1817?",
    "answer": "Giuseppe De Begnis nella Cenerentola di Rossini del 1817 interpret\u00f2 il Dandini. "
  },
  {
    "question": "Giuseppe Cominetti quali due istituti di Torino frequent\u00f2 contemporanemente?",
    "answer": "Giuseppe Cominetti frequent\u00f2 contemporaneamente il liceo classico e l'Accademia di Belle Arti."
  },
  {
    "question": "A partire da che anno Giovanni Battista De Negri studi\u00f2 canto?",
    "answer": "Giovanni Battista De Negri studi\u00f2 canto a partire dal 1873."
  },
  {
    "question": "Di chi fu maestro Johann Simon Mayr nel 1806 a Bergamo, periodo in cui diede vita alle Lezioni caritatevoli di musica?",
    "answer": "Johann Simon Mayr nel 1806 a Bergamo fu maestro di Gaetano Donizetti."
  },
  {
    "question": "Chi interpret\u00f2 Ernesto Sivori il 24 marzo 1881 al Teatro alla Scala di Milano?",
    "answer": "Ernesto Sivori interpret\u00f2 il Simon Boccanegra."
  },
  {
    "question": "Quando nacque Erminia Borghi-Mamo, dove cantava sua madre?",
    "answer": "Quando nacque Erminia Borghi-Mamo, sua madre cantava al Th\u00e9\u00e2tre des Italiens di Parigi."
  },
  {
    "question": "Dove nacque Emilio Barberi?",
    "answer": "Emilio Barberi nacque a Mezzana, una frazione del comune di San Giuliano Terme, vicino a Pisa."
  },
  {
    "question": "Quanti anni aveva Dante Del Papa quando debutt\u00f2 al Teatro Verdi di Pisa nel 1878?",
    "answer": "Quando debutt\u00f2 al Teatro Verdi di Pisa, Dante Del Papa aveva 24 anni."
  },
  {
    "question": "In che anno ha chiuso il quotidiano Il Corriere Mercantile?",
    "answer": "Il Corriere Mercantile ha chiuso nel 2015."
  },
  {
    "question": "Nel 1866, il Corriere raggiunse la tiratura di quante copie?",
    "answer": "Nel 1866 il quotidiano raggiunse la tiratura di venticinquemila copie."
  },
  {
    "question": "Con quale nome nacque il Conservatorio di San Pietro a Majella?",
    "answer": "Il conservatorio nacque col nome di Real Collegio di Musica."
  },
  {
    "question": "Con chi era sposato Cleofonte Campanini?",
    "answer": "Cleofonte Campanini era sposato col soprano Eva Tetrazzini."
  },
  {
    "question": "Con chi studi\u00f2 canto Claudio Bonoli nella sua citt\u00e0 natale?",
    "answer": "Claudio Bonoli nella sua citt\u00e0 natale studi\u00f2 canto con il maestro Giacomo Carcani."
  },
  {
    "question": "Da quando l'Auditorium Rai di Torino \u00e8 sede dell'unificata Orchestra Sinfonica Nazionale della Rai?",
    "answer": "L'Auditorium Rai di Torino \u00e8 sede dell'unificata Orchestra Sinfonica Nazionale della Rai dal 1993."
  },
  {
    "question": "Durante la prima rappresentazione dell'opera Aristodemo, Monti recitando come protagonista, di chi fece la conoscenza?",
    "answer": "In quell'occasione Monti fece la conoscenza  di Teresa Pichler, sua futura moglie."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 la citt\u00e0 natale di Antonietta Fricci?",
    "answer": "La citt\u00e0 natale di Antonietta Fricci \u00e8 Vienna."
  },
  {
    "question": "In che periodo oper\u00f2 l'Anfiteatro Correa?",
    "answer": "L'Anfiteatro Correa oper\u00f2 dal 1780 al 1936."
  },
  {
    "question": "In quale scuola di Firenze Amedeo Bassi studi\u00f2 canto?",
    "answer": "Amedeo Bassi studi\u00f2 canto alla scuola privata del marchese Corrado Pavesi Negri. "
  },
  {
    "question": "Da chi and\u00f2 ad imparare i primi rudimenti di pittura Salvator Rosa?",
    "answer": "Salvator Rosa and\u00f2 a imparare i primi rudimenti della pittura dallo zio materno Paolo Greco."
  },
  {
    "question": "A che et\u00e0 Giovanni Pacini inizi\u00f2 a studiare canto e contrappunto a Bologna?",
    "answer": "Giovanni Pacini inizi\u00f2 a studiare canto e contrappunto a Bologna a circa 12 anni."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo il padre di Victorien Sardou si trasfer\u00ec a Parigi?",
    "answer": "Il padre si trasfer\u00ec a Parigi in cerca di un impiego in seguto ad una gelata che uccise tutti gli olivi della famiglia."
  },
  {
    "question": "In coppia con chi Giovanni Bottesini si esib\u00ec tra il 1846 ed il 1855 a Cuba e a Citt\u00e0 del Messico?",
    "answer": "Giovanni Bottesini si esib\u00ec tra il 1846 ed il 1855 a Cuba e a Citt\u00e0 del Messico in coppia con il virtuoso di violino Luigi Arditi."
  },
  {
    "question": "Chi fu l'attrice italiana pi\u00f9 famosa e influente dell'Ottocento?",
    "answer": "L'attrice italiana pi\u00f9 famosa e influente dell'Ottocento fu Adelaide Ristori."
  },
  {
    "question": "La sala del teatro Duse di Bologna di quanti posti dispone?",
    "answer": "La sala del Teatro Duse dispone di 999 posti."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il pi\u00f9 importante teatro di Livorno?",
    "answer": "Il teatro pi\u00f9 importante di Livorno \u00e8 il Teatro Carlo Goldoni?"
  },
  {
    "question": "Quanti fratelli aveva George Murray?",
    "answer": "George Murray era il sesto figlio dei suoi genitori, per cui aveva altri cinque fratelli."
  },
  {
    "question": "Quando e da quanti castelli fu fondata la citt\u00e0 de L'Aquila?",
    "answer": "La citt\u00e0 fu fondata nel 1254 da 99 castelli nati in seguito alla caduta dell'Impero romano d'Occidente."
  },
  {
    "question": "Dove e quando venne rappresentata per la prima volta l'opera Ruy Blas?",
    "answer": "Ruy Blas venne rappresentata per la prima volta al Teatro alla Scala il 3 aprile 1869."
  },
  {
    "question": "Il territorio su cui sorge la citt\u00e0 di Ancona in quale zona di sismicit\u00e0 rientra?",
    "answer": "Il luogo dove sorge Ancona rientra nella zona a sismicit\u00e0 medio-alta."
  },
  {
    "question": "In che anno l'UNESCO ha proclamato Nizza Patrimonio dell'Umanit\u00e0?",
    "answer": "L'UNESCO ha proclamato Nizza Patrimonio dell'Umanit\u00e0 nel 2021."
  },
  {
    "question": "A che et\u00e0 Alfredo Casella comincia a studiare al conservatorio di Parigi?",
    "answer": "Alfredo Casella comincia a studiare al conservatorio di Parigi a 13 anni."
  },
  {
    "question": "Il libretto di Lucien N\u00e9poty di M\u00e2rouf, savetier du Caire \u00e8 basato sulla traduzione francese di quali racconti?",
    "answer": "M\u00e2rouf, savetier du Caire \u00e8 basato sulla traduzione francese dei racconti de Le Mille e una notte di Joseph-Charles Mardrus."
  },
  {
    "question": "Come era anche chiamato Dionisio I di Soiracusa?",
    "answer": "Dionisio I di Siracusa era anche chiamato il Vecchio o il Grande."
  },
  {
    "question": "A che genere appartiene l'opera L'ambizione delusa di Giovanni Pacini?",
    "answer": "L'ambizione delusa di Giovanni Pacini appartiene al genere dell'opera buffa."
  },
  {
    "question": "Quanti anni aveva Carlo V d'Asburgo quando divenne duca di Borgogna e principe dei Paesi Bassi?",
    "answer": "Carlo V d'Asburgo divenne duca di Borgogna e principe dei Paesi Bassi quando ancora aveva 6 anni."
  },
  {
    "question": "Quali pseudonimi utilizz\u00f2 lo scrittore e librettista Angello Anelli?",
    "answer": "Angelo Anelli utilizz\u00f2 gli pseudonimi di Marco Landi, Niccol\u00f2 Liprandi, Tommaso Menucci di Goro, Giordano Scannamusa, Gasparo Scopabirbe."
  },
  {
    "question": "In quanto tempo venne composta l'opera Norma di Vincenzo Bellini?",
    "answer": "Norma di Vincenzo Bellini venne composta in meno di 3 mesi."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 l'ultima opera di Giuseppe Verdi?",
    "answer": "L'ultima opera di Giuseppe Verdi \u00e8 Falstaff."
  },
  {
    "question": "Quando J\u00e1nos Arany entr\u00f2 a far parte dell'Accademia ungherese delle scienze?",
    "answer": "J\u00e1nos Arany entr\u00f2 a far parte dell'Accademia ungherese delle scienze nel 1859."
  },
  {
    "question": "A che et\u00e0 Louis Charles Antoine Desaix  venne nominato sottotenente del Reggimento di Bretagna?",
    "answer": "Louis Charles Antoine Desaix venne nominato sottotenente del Reggimento di Bretagna all'et\u00e0 di 15 anni."
  },
  {
    "question": "Dove e quando Henri Fran\u00e7ois Joseph Vieuxtemps incontr\u00f2 Paganini?",
    "answer": "Henri Fran\u00e7ois Joseph Vieuxtemps incontr\u00f2 Paganini nel suo debutto a Londra nel 1834."
  },
  {
    "question": "Quando Carlo Edoardo Stuart fu riconosciuto signore di Scozia?",
    "answer": "Carlo Edoardo Stuart fu riconosciuto signore di Scozia intorno al 1745-1746."
  },
  {
    "question": "Per quanto tempo Ferdinando di Borbone-Due Sicilie fu sovrano del Regno delle Due Sicilie?",
    "answer": "Ferdinando di Borbone-Due Sicilie fu sovrano del Regno delle Due Sicilie per 9 anni, dal 1816 al 1825."
  },
  {
    "question": "Dopo quanti anni di studio presso il Conservatorio di Milano Eleonora Teodorini inizi\u00f2 a cantare come solista?",
    "answer": "Eleonora Teodorini cominci\u00f2 a cantare come solista dopo 3 anni di studio."
  },
  {
    "question": "Quando Carlo Magno divenne re?",
    "answer": "Carlo Magno divenne re nel 768."
  },
  {
    "question": "Quale fu il balletto di debutto di Pasquale Borri?",
    "answer": "Il suo balletto di debutto fu il Rubezahl."
  },
  {
    "question": "Che ruolo svolse Vittorio Emanuele Orlando nella Conferenza di pace di Parigi del 1919?",
    "answer": "Vittorio Emanuele Orlando rappresent\u00f2 l'Italia con il suo ministro degli esteri Sidney Sonnino."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il vero nome di Pietro Metastasio?",
    "answer": "Il vero nome di Pietro Metastasio \u00e8 Pietro Antonio Domenico Bonaventura Trapassi."
  },
  {
    "question": "Quante volte Gemma Bellincioni si esib\u00ec al Royal Opera House?",
    "answer": "Gemma Bellincioni si esib\u00ec al Royal Opera House solo una volta."
  },
  {
    "question": "Dove e quando mor\u00ec Achille de Lauzi\u00e8res?",
    "answer": "Achille de Lauzi\u00e8res mor\u00ec a Parigi nel 1894."
  },
  {
    "question": "Quando Alfonso Capecelatro entr\u00f2 a far parte della Confederazione dell'oratorio di San Filippo Neri?",
    "answer": "Alfonso Capecelatro entr\u00f2 a far parte della Confederazione dell'oratorio di San Filippo Neri il 1\u00ba aprile 1840."
  },
  {
    "question": "Quali sono i tre pi\u00f9 importanti musei di Madrid?",
    "answer": "I tre pi\u00f9 importanti musei di Madrid sono il Museo del Prado, il Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda e il Museo Thyssen-Bornemisza."
  },
  {
    "question": "Lo stemma del Comune di Udine riprende lo stemma di quale famiglia?",
    "answer": "Lo stemma del Comune di Udine riprende lo stemma della Famiglia Savorgnan."
  },
  {
    "question": "Su quale romanzo si basa la trama dell'opera Salvator Rosa di Ant\u00f4nio Carlos Gomes?",
    "answer": "La trama dell'opera Salvator Rosa si basa sul romanzo d'avventura di Eug\u00e8ne de Mirecourt Masaniello del 1851, a sua volta ispirato alla vita di Salvator Rosa e Masaniello."
  },
  {
    "question": "Quando venne fondata la Banca Monte dei Paschi di Siena?",
    "answer": "La Banca Monte dei Paschi di Siena venne fondata nel 1472."
  },
  {
    "question": "Che tipo di riconoscimento UNESCO ha ricevuto la citt\u00e0 di Parma nel dicembre del 2015?",
    "answer": "Nel dicembre del 2015 Parma ha ricevuto il riconoscimento di \"Citt\u00e0 Creativa UNESCO per la Gastronomia\"."
  },
  {
    "question": "Con quale nome il comune di Recco venne originariamente fondato dai romani ?",
    "answer": "Il comune di Recco venne originariamente fondato con il nome di Recina o Ricina."
  },
  {
    "question": "A chi viene attribuita la fondazione della citt\u00e0 di Palermo?",
    "answer": "La fondazione della citt\u00e0 di Palermo \u00e8 attribuita ai fenici, tra il VII e il VI secolo a.C.. "
  },
  {
    "question": "Da dove deriva il nome \"canto gregoriano\"?",
    "answer": "Il nome deriva dal benedettino Gregorio Magno."
  },
  {
    "question": "Quanti figli avevano i genitori di Ant\u00f4nio Carlos Gomes?",
    "answer": "I genitori di Ant\u00f4nio Carlos Gomes avevano 26 figli."
  },
  {
    "question": "Da dove deriva il nome della citt\u00e0 di Napoli?",
    "answer": "Il nome della citt\u00e0 deriva dal greco \"Neapolis\" , ovvero \u00abcitt\u00e0 nuova\u00bb."
  },
  {
    "question": "Fino a quando Bernandino Molinari mantenne la carica di direttore artistico dell'Orchestra dell'Augusteo a Roma?",
    "answer": "Bernandino Molinari mantenne la carica di direttore artistico dell'Orchestra dell'Augusteo a Roma fino alla fine della seconda guerra mondiale. "
  },
  {
    "question": "In quali Paesi studi\u00f2 Albert Coates prima di iniziare la sua carriera di direttore?",
    "answer": "Prima di iniziare la sua carriera di direttore, Albert Coates studi\u00f2 in Russia, Inghilterra e Germania."
  },
  {
    "question": "Grazie al sostegno di chi Th\u00e9odore Dubois pot\u00e8 frequentare il Conservatorio di Parigi?",
    "answer": "Th\u00e9odore Dubois pot\u00e9 frequentare il Conservatorio di Parigi grazie al sostegno di un mecenate."
  },
  {
    "question": "Chi ebbe Aleksandr Konstantinovi\u010d Glazunov come mecenate?",
    "answer": "Aleksandr Konstantinovi\u010d Glazunov ebbe come mecenate l'editore Mitrofan Beljaev."
  },
  {
    "question": "Da quale suo parente Ludwig van Beethoven prese il nome?",
    "answer": "Ludwig van Beethoven prese il nome dal nonno paterno."
  },
  {
    "question": "Con quale nome fu registrato al battesimo Mozart?",
    "answer": "Mozart fu registrato al battesimo con il nome Joannes Chrysostomus Wolfgangus Theophilus."
  },
  {
    "question": "Dopo aver ascoltato il finale di quale opera Francesco Cilea decise di dedicarsi alla musica?",
    "answer": "Francesco Cilea decise di dedicarsi alla musica dopo aver ascoltato il finale della Norma di Bellini."
  },
  {
    "question": "Da che cosa \u00e8 tratto il libretto dell'opera Lucia di Lammermoor?",
    "answer": "Il libretto dell'opera \u00e8 tratto da The Bride of Lammermoor di Walter Scott."
  },
  {
    "question": "Tra tutti i poemi sinfonici dedicati a Roma scritti da Ottorino Respighi, qual \u00e8 il pi\u00f9 celebre?",
    "answer": "Il poema pi\u00f9 celebre \u00e8 il secondo, I pini di Roma."
  },
  {
    "question": "Dove e quando debutt\u00f2 l'opera Poliuto?",
    "answer": "L'opera debutt\u00f2 all'Op\u00e9ra di Parigi il 10 aprile 1840."
  },
  {
    "question": "Che tipo di carriera intrapresero le sorelle e il fratello di Adelina Patti?",
    "answer": "Le sorelle di Adelina Patti furono stimate cantanti, mentre il fratello fu violinista e direttore d'orchestra."
  },
  {
    "question": "Quanto dista Malta dalla Sicilia?",
    "answer": "Malta dista 80 km dalla Sicilia."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il principale teatro di Genova?",
    "answer": "Il principale teatro di Genova \u00e8 il Teatro Carlo Felice."
  },
  {
    "question": "Quando mor\u00ec papa Leone IV?",
    "answer": "Papa Leone IV mor\u00ec il 17 luglio dell'855."
  },
  {
    "question": "Cosa decise di fare Giulio Ricordi nel 1859?",
    "answer": "Nel 1859 decise di arruolarsi come volontario nella seconda guerra d'indipendenza italiana."
  },
  {
    "question": "Dove venne eseguita per la prima volta la Sinfonia n.3 in do minore di Skrjabin?",
    "answer": "La Sinfonia n.3 in do minore di Skrjabin venne eseguita per la prima volta a Parigi."
  },
  {
    "question": "L'opera Un ballo in maschera di Verdi da cosa prende spunto?",
    "answer": "L'opera prende spunto dal dramma francese Gustave III, ou Le Bal masqu\u00e9."
  },
  {
    "question": "Secondo la tradizione, quando venne fondata Roma?",
    "answer": "Secondo la tradizione, venne fondata il 21 aprile 753 a.C."
  },
  {
    "question": "Quanti confini internazionali possiede la Scozia?",
    "answer": "La Scozia non ha nessun confine internazionale: il suo unico confine \u00e8 quello interno con l'Inghilterra, a sud."
  },
  {
    "question": "Quanti anni aveva Ferruccio Busoni nel 1878, quando scrisse un concerto per pianoforte e archi?",
    "answer": "Ferruccio Busoni aveva 12 anni."
  },
  {
    "question": "Quanti abitanti ha il comune di Tritteling-Redlach ?",
    "answer": "Il comune di Tritteling-Redlach ha 511 abitanti."
  },
  {
    "question": "Cosa studi\u00f2 Arrigo Boito dal 1853 al Conservatorio di Milano?",
    "answer": "Al Conservatorio di Milano studi\u00f2 violino, pianoforte e composizione."
  },
  {
    "question": "Quando venne proclamato santo Carlo Borromeo?",
    "answer": "Carlo Borromeo venne proclamato santo nel 1610."
  },
  {
    "question": "Dove e quando esord\u00ec l'opera Attila di Verdi?",
    "answer": "L'opera esord\u00ec alla Fenice di Venezia il 17 marzo 1846."
  },
  {
    "question": "Da che cosa \u00e8 tratta l'opera Ernani di Verdi?",
    "answer": "L'opera \u00e8 tratta dal dramma di Victor Hugo Hernani."
  },
  {
    "question": "Dove venne costruito il Teatro del Corso?",
    "answer": "Il Teatro del Corso venne costruito in Via Santo Stefano a Bologna."
  },
  {
    "question": "Che cos'\u00e8 Il ratto del serraglio?",
    "answer": "Il ratto dal serraglio \u00e8 un Singspiel in tre atti musicato da Wolfgang Amadeus Mozart su libretto di Gottlieb Stephanie il giovane."
  },
  {
    "question": "Dove si trova la sede del governo in Inghilterra?",
    "answer": "La sede del governo si trova a Londra."
  },
  {
    "question": "Da chi fu commissionato Il barbiere di Siviglia?",
    "answer": "L'opera fu commissionata da Francesco Sforza Cesarini."
  },
  {
    "question": "Quanti abitanti ha il comune di Pergola?",
    "answer": "Pergola ha 5 809 abitanti."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo venne istituito l'Ordine civile di Savoia?",
    "answer": "L'Ordine civile di Savoia venne istituito per premiare chi, mediante lo studio o il lavoro, avesse onorato la corona o lo stato. "
  },
  {
    "question": "A che anno risalgono i colori attuali del giglio di Firenze?",
    "answer": "I colori attuali del giglio di Firenze risalgono al 1251."
  },
  {
    "question": "Il trovatore fa parte della cosiddetta Trilogia popolare insieme a quali altre due opere di Verdi?",
    "answer": "Il trovatore fa parte della cosiddetta Trilogia popolare insieme alle opere Rigoletto e La traviata."
  },
  {
    "question": "Per via di quale opera la citt\u00e0 di Verona \u00e8 conosciuta nel mondo?",
    "answer": "Verona \u00e8 conosciuta nel mondo per l'opera di William Shakespeare Romeo e Giulietta."
  },
  {
    "question": "A quale generazione della scuola pitagorica appartiene Archita?",
    "answer": "Archita appartiene alla \"seconda generazione\" della scuola pitagorica."
  },
  {
    "question": "Fiorestano Rossomandi pubblic\u00f2 la \"Guida per lo studio tecnico del pianoforte\" e la \"Antologia didattica\" tradotte in quali due lingue?",
    "answer": "Fiorestano Rossomandi pubblic\u00f2 la \"Guida per lo studio tecnico del pianoforte\" e la \"Antologia didattica\" tradotte in inglese e spagnolo. "
  },
  {
    "question": "Chi fu il primo traduttore italiano del poema epico Enriade di Voltaire?",
    "answer": "Il primo traduttore italiano del poema epico Enriade fu Tommaso Medin."
  },
  {
    "question": "Quale giorno cade Natale secondo il calendario giuliano?",
    "answer": "Secondo il calendario giuliano, il Natale cade il 7 di gennaio."
  },
  {
    "question": "Dove venne sepolto Domenico Cimarosa?",
    "answer": "Domenico Cimarosa venne sepolto nella chiesa di San Michele Arcangelo, nelle vicinanze di Palazzo Duodo."
  },
  {
    "question": "Da quanti atti \u00e8 composta l'opera Rigoletto di Verdi?",
    "answer": "L'opera Rigoletto \u00e8 composta da tre atti."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 e dove si trova la torre pendente pi\u00f9 alta d'Italia?",
    "answer": "La torre pendente pi\u00f9 alta d'Italia \u00e8 la Torre degli Asinelli, a Bologna. "
  },
  {
    "question": "Chi compose la tragedia per musica Arianna?",
    "answer": "La tragedia per musica Arianna venne composta da Claudio Monteverdi."
  },
  {
    "question": "Chi era e che professione svolgeva il padre di Giuseppe Mazzini?",
    "answer": "Il padre era Giacomo Mazzini e di professione fece il medico e il docente universitario d'anatomia."
  },
  {
    "question": "Dove e quando avvenne la prima rappresentazione de La traviata?",
    "answer": "La prima rappresentazione de La traviata avvenne al Teatro La Fenice di Venezia il 6 marzo 1853."
  },
  {
    "question": "Chi venne scelta per interpretare la protagonista femminile dell'opera Carmen?",
    "answer": "Per interpretare la protagonista femminile dell'opera Carmen venne scelto il mezzosoprano C\u00e9lestine Galli-Mari\u00e9. "
  },
  {
    "question": "Dove e quando nacque Aleksandr Nikolaevi\u010d Skrjabin?",
    "answer": "Aleksandr Nikolaevi\u010d Skrjabin nacque a Mosca il 6 gennaio 1872."
  },
  {
    "question": "In quale conservatorio Pietro Abb\u00e0 Cornaglia si diplom\u00f2 in composizione, pianoforte e organo?",
    "answer": "Pietro Abb\u00e0 Cornaglia si diplom\u00f2 in composizione, pianoforte e organo presso il Conservatorio di Milano."
  },
  {
    "question": "Chi scrisse il poema epico-mitologico Le metamorfosi?",
    "answer": "Il poema epico-mitologico Le metamorfosi venne scritto da Publio Ovidio Nasone."
  },
  {
    "question": "Cosa successe al Teatro Regio di Torino nel febbraio 1936?",
    "answer": "Nel febbraio del 1936 il Teatro Regio di Torino fu totalmente distrutto da un incendio."
  },
  {
    "question": "Quali due santi importanti nella storia della musica occidentale invocava L'Accademia Nazionale di Santa Cecilia?",
    "answer": "L'Accademia Nazionale di Santa Cecilia invocava san Gregorio Magno, che diede il nome al canto gregoriano, e Santa Cecilia, patrona della musica."
  },
  {
    "question": "Chi \u00e8 Arato di Soli?",
    "answer": "Arato di Soli \u00e8 un poeta greco antico del primo ellenismo."
  },
  {
    "question": "Per quanto tempo il casato degli Stuart regn\u00f2 sul Regno di Scozia?",
    "answer": "Il casato degli Stuart regn\u00f2 sul Regno di Scozia per 336 anni."
  },
  {
    "question": "Quando nacque ufficialmente Budapest?",
    "answer": "Budapest nacque ufficialmente nel 1873."
  },
  {
    "question": "Da dove proveniva il nome del quotidiano Il Caffaro?",
    "answer": "Il nome del quotidiano proveniva dal nome dell'annalista genovese Caffaro di Rustico da Caschifellone. "
  },
  {
    "question": "Su quante isole si sviluppa la citt\u00e0 di Stoccolma?",
    "answer": "La citt\u00e0 di Stoccolma si sviluppa su quattordici isole."
  },
  {
    "question": "Quale fu il motto della Soci\u00e9t\u00e9 Nationale de Musique?",
    "answer": "Il motto della Soci\u00e9t\u00e9 Nationale de Musique fu \"Ars gallica\"."
  },
  {
    "question": "Quando fu fondata l'Universit\u00e0 di Vienna?",
    "answer": "L'Universit\u00e0 di Vienna fu fondata nel 1365."
  },
  {
    "question": "Chi scrisse il libretto per l'opera Otello di Verdi?",
    "answer": "Il libretto dell'opera Otello di Verdi venne scritto da Arrigo Boito."
  },
  {
    "question": "Chi disegn\u00f2 i costumi, gli accessori e le scene per la prima dell'opera Aida di Verdi?",
    "answer": "I costumi, gli accessori e le scene per la prima diAida furono disegnati da Auguste Mariette. "
  },
  {
    "question": "Che professione svolgevano il padre e il nonno di Vincenzo Bellini?",
    "answer": "Il padre, Rosario Bellini, era un compositore minore e il nonno paterno, Vincenzo Tobia Nicola Bellini, era un rinomato compositore di musiche sacre."
  },
  {
    "question": "In onore di chi la citt\u00e0 di Costantinopoli venne chiamata cos\u00ec?",
    "answer": "Il nome le venne dato in onore dell'imperatore romano Costantino I che la riedific\u00f2. "
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 il principale quotidiano di Trieste, Il Piccolo, si chiama cos\u00ec?",
    "answer": "Il quotidiano si chiama cos\u00ec per via del suo formato originario (30x45,5 cm)."
  },
  {
    "question": "Gi\u00e0 durante gli anni della giovinezza, in quali lingue eccelleva Prosper M\u00e9rim\u00e9e?",
    "answer": "Prosper M\u00e9rim\u00e9e eccelleva in greco, arabo, inglese e russo. "
  },
  {
    "question": "Che cosa insegn\u00f2 a Parigi Wanda Landowska dopo aver sposato lo studioso di folklore polacco Henry Lew?",
    "answer": "Wanda Landowska insegn\u00f2 pianoforte alla Schola Cantorum."
  },
  {
    "question": "Da chi fu diretta la rivista La Revue des Deux Mondes  dopo la morte di  Fran\u00e7ois Buloz?",
    "answer": "La rivista fu diretta fra gli altri da Charles Buloz, Ferdinand Bruneti\u00e8re , Francis Charmes, Ren\u00e9 Doumic, Andr\u00e9 Chaumeix."
  },
  {
    "question": "Di chi era filgio Luigi del Portogallo?",
    "answer": "Luigi del Portogallo era figlio della regina Maria II di Portogallo e del suo secondo marito, il principe consorte Ferdinando di Sassonia-Coburgo-Gotha-Kohary."
  },
  {
    "question": "Chi interpret\u00f2 Maria Capuana durante il suo debutto a Reggio Emilia nel 1916?",
    "answer": "Maria Capuana durante il suo debutto a Reggio Emilia nel 1916 interpret\u00f2 Amneris in Aida."
  },
  {
    "question": "Per quanti km\u00b2 si estende l'area urbana intesa come Grande Atene?",
    "answer": "L'area urbana intesa come Grande Atene ha un'estensione di 361 km\u00b2 ."
  },
  {
    "question": "Quando smise di cantare Adalgisa Gabbi?",
    "answer": "Adalgisa Gabbi smise di cantare nel 1900. "
  },
  {
    "question": "La citt\u00e0 di Barcellona ha ospitato quali edizioni dell'Espozione internazionale?",
    "answer": "La citt\u00e0 di Barcellona ha ospitato le edizioni del'Esposizione internazionale del 1888 e del 1929,"
  },
  {
    "question": "Con quale nome \u00e8 nota l'area metropolitana di Buenos Aires?",
    "answer": "L'area metropolitana di Buenos Aire \u00e8 nota con il nome di Grande Buenos Aires."
  },
  {
    "question": "In quante province amministrative \u00e8 divisa la Sardegna?",
    "answer": " La Sardegna \u00e8 divisa amministrativamente in quattro province."
  },
  {
    "question": "Come venne soprannominata Genova da Francesco Petrarca?",
    "answer": "Francesco Petrarca la soprannomin\u00f2 la Superba."
  },
  {
    "question": "A quale genere appartiene l'opera Fra diavolo?",
    "answer": "L'opera Fra Diavolo appartiene ad un particolare genere teatrale molto popolare in Francia nel XIX secolo, l'op\u00e9ra-comique, nel quale episodi cantati si alternano a brani recitati. "
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 l'inno nazionale della Francia?",
    "answer": "L'inno nazionale della Francia \u00e8 la Marsigliese."
  },
  {
    "question": "Da chi venne fondata la \"Studiorum Universitas\" a Messina?",
    "answer": "La \"Studiorum Universitas\" a Messina fu fondata da sant'Ignazio di Loyola."
  },
  {
    "question": "Quale fiume attraversa il territorio comunale di Trapani?",
    "answer": "Il territorio comunale di Trapani \u00e8 attraversato dal fiume Chinisia."
  },
  {
    "question": "Di che cosa era probabilmente malato Julian Gayarre?",
    "answer": "Julian Gayarre era probabilmente malato di cancro alla laringe."
  },
  {
    "question": "Quanti abitanti ha Sassari?",
    "answer": "Sassari ha 120 569 abitanti."
  },
  {
    "question": "Dove e quando nacque Johann Sebastian Bach?",
    "answer": "Johann Sebastian Bach nacque a Eisenach il 31 marzo 1685."
  },
  {
    "question": "Come \u00e8 soprannominata la citt\u00e0 di Lecce per via delle antiche origini messapiche e dei resti archeologici della dominazione romana?",
    "answer": "Per via delle sue antiche origini messapiche e dei resti archeologici della dominazione romana, Lecce \u00e8 soprannonimata la \"Signora del Barocco\"."
  },
  {
    "question": "In quale chiesa ad Arezzo si trova il crocifisso di Cimabue?",
    "answer": "Il crocifisso di Cimabue si trova nella chiesa di San Domenico e per la Giostra del Saracino."
  },
  {
    "question": "Da che anno la Piazza dei Miracoli di Pisa \u00e8 annoverata tra i Patrimoni dell'Umanit\u00e0 dall'UNESCO?",
    "answer": "La Piazza dei Miracoli di Pisa \u00e8 annoverata tra i Patrimoni dell'Umanit\u00e0 dall'UNESCO dal 1987."
  },
  {
    "question": "Su quale poema \u00e8 basata la trama dell'opera Tristano e Isotta?",
    "answer": "La trama dell'opera Tristano e Isotta \u00e8 basata sul poema Tristan di Gottfried von Stra\u00dfburg."
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 figlio Teseo secondo la mitologia greca?",
    "answer": "Secondo la mitologia greca Teseo \u00e8 figlio di Etra, Egeo e Poseidone."
  },
  {
    "question": "Da chi fu diretta la prima produzione de La regina di Saba?",
    "answer": "La prima produzione de La regina di Saba fu diretta da Eug\u00e8ne Cormon."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il motto di Fermo?",
    "answer": "Il motto di Fermo \u00e8 \"Firmum firmae fidei romanorum colonia\" ovvero dal latino \"Fermo, colonia romana di ferma fede\"."
  },
  {
    "question": "Quando \u00e8 iniziata la costruzione del Duomo di Teramo?",
    "answer": "La costruzione del Duomo di Teramo \u00e8 iniziata nel 1158."
  },
  {
    "question": "In che anno Francesco Giuseppe Carlo Giovanni d'Asburgo-Lorena assunse il titolo di Imperatore ereditario d'Austria?",
    "answer": "Francesco Giuseppe Carlo Giovanni d'Asburgo-Lorena assunse il titolo di Imperatore ereditario d'Austria nel 1804."
  },
  {
    "question": "Con quali citt\u00e0 \u00e8 gemellata Como?",
    "answer": "Como \u00e8 gemellata con Fulda, T\u014dkamachi, Nablus e Netanya."
  },
  {
    "question": "Dove nacque Arturo Toscanini?",
    "answer": "Arturo Toscanini nacque a Parma."
  },
  {
    "question": "Quando nacque Giovanni Angelo Braschi?",
    "answer": "Giovanni Angelo Braschi nacque il giorno di Natale del 1717."
  },
  {
    "question": "Che nome prende il modello economico-imprenditoriale peculiare dell'economia delle Marche?",
    "answer": "Il peculiare modello economico-imprenditoriale dell'economia delle Marche prende il nome di \"modello marchigiano\"."
  },
  {
    "question": "Da dove deriva il nome della regione \"Toscana\"?",
    "answer": "Il nome deriva dall'etnonimo usato dai Latini per definire la terra abitata dagli Etruschi: \"Etruria\", trasformata poi in \"Tuscia\", quindi in \"Toscana\"."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 l'animale sacro di Minerva?",
    "answer": "L'animale sacro di Minerva \u00e8 la civetta, talvolta il gufo."
  },
  {
    "question": "Dove ha sede il giornale Il Secolo XIX?",
    "answer": "Il Secolo XIX ha sede a Genova."
  },
  {
    "question": "Che cos'\u00e8 l'Attica?",
    "answer": "L'Attica \u00e8 una penisola del Mar Egeo prevalentemente montuosa. "
  },
  {
    "question": "Quando \u00e8 stato inaugurato il Teatro del Ginnasio?",
    "answer": "Il Teatro del Ginnasio \u00e8 stato inaugurato il 23 dicembre 1820."
  },
  {
    "question": " Oggi quante lingue storiche sono riconosciute in Piemonte dalla legge regionale del 9 aprile 1990?",
    "answer": "In Piemonte sono riconosciute dalla regione con la legge regionale del 9 aprile 1990 cinque lingue storiche."
  },
  {
    "question": "Come veniva chiamata l'isola di Corf\u00f9 nell'antichit\u00e0?",
    "answer": "Nell'antichit\u00e0 l'isola di Corf\u00f9 veniva chiamata K\u00f3rkyra."
  },
  {
    "question": "Come fu chiamata in origine la citt\u00e0 di Trezene?",
    "answer": "La citt\u00e0 di Trezene fu dapprima chiamata Orea e in seguito Altepia. "
  },
  {
    "question": "Chi era Etra nella mitologia greca?",
    "answer": "Etra nella mitologia greca era moglie di Egeo e madre di Teseo."
  },
  {
    "question": "Chi era il padre di Alessandro Busi?",
    "answer": "Il padre di Alessandro Busi era l'organista e compositore Giuseppe Busi."
  },
  {
    "question": "In quale teatro Antonio Guarnieri diresse per la prima volta il Tristano e Isotta di Richard Wagner?",
    "answer": "Antonio Guarnieri diresse per la prima volta il Tristano e Isotta di Richard Wagner al Teatro La Fenice a Venezia."
  },
  {
    "question": "Con quale caratteristica veniva spesso rappresentato Mercurio, il messaggero degli dei?",
    "answer": "Mercurio veniva spesso raffigurato con le ali ai piedi o con sandali alati, i talari."
  },
  {
    "question": "Quando nacque e si diffuse il Movimento Ceciliano?",
    "answer": "Il Movimento Ceciliano nacque e si diffuse a cavallo tra il XIX e il XX secolo."
  },
  {
    "question": "Secondo il mito da chi venne fondata la citt\u00e0 di Tebe?",
    "answer": "Secondo il mito la citt\u00e0 di Tebe venne fondata da Cadmo, giunto dalla Fenicia."
  },
  {
    "question": "Secondo il mito chi insegn\u00f2 l'arte della guerra a Marte?",
    "answer": "Secondo il mito Priapo insegn\u00f2 l'arte della guerra a Marte."
  },
  {
    "question": "Chi compose il dramma lirico Dolores?",
    "answer": "Dolores fu composto da Salvatore Auteri Manzocchi."
  },
  {
    "question": "Dove e quando ebbe luogo la prima rappresentazione dell'opera Matilde di Shabran?",
    "answer": "La prima rappresentazione dell'opera Matilde di Shabran ebbe luogo il 24 febbraio 1821 al Teatro Apollo di Roma."
  },
  {
    "question": "Quando venne inaugurato il Teatro dal Verme?",
    "answer": "Il Teatro dal Verme venne inaugurato il 14 settembre 1872."
  },
  {
    "question": "Quante opere comprendeva il vasto repertorio di Augusto Brogi?",
    "answer": "Il vasto repertorio di Augusto Brogi comprendeva 70 opere."
  },
  {
    "question": "Da cosa deriva il nome del Partenone?",
    "answer": "Il nome del Partenone deriva dall'epiteto parthenos della dea Atena, e forse deriva anche dal mito della sua creazione, per partenogenesi, dal capo di Zeus."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il quartiere pi\u00f9 antico di Stoccarda?",
    "answer": "Il quartiere pi\u00f9 antico di Stoccarda \u00e8 quello di Cannstatt. "
  },
  {
    "question": "Dove e quando venne eseguita per la prima volta la messa da requiem fatta da Gaetano Donizzetti per la morte di Vincenzo Bellini?",
    "answer": "La messa da requiem di Gaetano Donizzetti per Vincenzo Bellini venne eseguita per la prima volta nel 1870 nella basilica di Santa Maria Maggiore."
  },
  {
    "question": "Dove e quando venne fondata la citt\u00e0 di Boston?",
    "answer": "Boston venne fondata sulla penisola di Shawmut nel 1630. "
  },
  {
    "question": "A che et\u00e0 Giovanni Cagliero divenne sacerdote?",
    "answer": "Giovanni Cagliero divenne sacerdote all'et\u00e0 di 24 anni."
  },
  {
    "question": "In che anno Michelangelo Rossi si trasfer\u00ec a Roma?",
    "answer": "Michelangelo Rossi si trasfer\u00ec a Roma verso il 1624. "
  },
  {
    "question": "Come si chiamavano i fratelli di Carlo Buti?",
    "answer": "Il fratello di Carlo Buti si chiamava Ezio, mentre la sorella si chiamava Rina."
  },
  {
    "question": "In che luogo Odoardo Antonio Rovescalli conobbe il costumista Luigi Sapelli e il giornalista e drammaturgo Giuseppe Adami?",
    "answer": "Odoardo Antonio Rovescalli conobbe il costumista Luigi Sapelli e il giornalista e drammaturgo Giuseppe Adami al caff\u00e8 Molinari di Torino."
  },
  {
    "question": "Sotto la guida di chi cominci\u00f2 il percorso di studi di Vincenzo Davico?",
    "answer": "Il percorso di studi di Vincenzo Davicocominci\u00f2 sotto la guida di Giovanni Cravero."
  },
  {
    "question": "Di chi era padre Giovacchino Forzano?",
    "answer": "Era il padre del cineasta Andrea Forzano."
  },
  {
    "question": "Quando and\u00f2 in scena Otello di Rossini?",
    "answer": "Otello di Rossini and\u00f2 in scena il 4 dicembre 1816."
  },
  {
    "question": "Dove e quando venne completata la musica per l'opera Arlecchino?",
    "answer": "La musica per l'opera Arlecchino venne completata a Zurigo nel 1916."
  },
  {
    "question": "In che anno Vittorio Gui debutt\u00f2 come direttore d'orchestra al Teatro Adriano di Roma in Gioconda di Ponchielli?",
    "answer": "Vittorio Gui debutt\u00f2 come direttore d'orchestra al Teatro Adriano di Roma in Gioconda di Ponchielli nel 1907."
  },
  {
    "question": "Cosa insegn\u00f2 Paolo Ferrari all'Accademia scientifico-letteraria di Milano?",
    "answer": "Paolo Ferrari all'Accademia scientifico-letteraria di Milano insegn\u00f2  Storia moderna e poi di Letteratura ed Estetica. "
  },
  {
    "question": "Per quanto tempo Eug\u00e8ne Bozza fu direttore del Conservatorio di Valenciennes?",
    "answer": "Eug\u00e8ne Bozza fu direttore del Conservatorio di Valenciennes dal 1951 al 1975."
  },
  {
    "question": "A che opera \u00e8 ispirata la sinfonia Dante-Symphonie?",
    "answer": "La sinfonia Dante-Symphonie \u00e8 ispirata alla Divina Commedia di Dante Alighieri."
  },
  {
    "question": "Che cos'\u00e8 il Trittico di Giacomo Puccini?",
    "answer": "Il Trittico di Giacomo Puccini \u00e8 il titolo cumulativo con cui sono conosciute tre opere in un atto di Giacomo Puccini: Il tabarro, Suor Angelica e Gianni Schicchi."
  },
  {
    "question": "Come viene comunemente chiamata Valencia dai valenzani?",
    "answer": "Valencia viene chiamata comunemente dai valenzani Cap i Casa."
  },
  {
    "question": "In quale occasione Beethoven fu chiamato per tradurre in musica Il re Stefano e Le rovine di Atene?",
    "answer": "Beethoven fu chiamato per tradurre in musica Il re Stefano e Le rovine di Atene in occasione dell'inaugurazione del gran teatro a Pest costruito dall'imperatore  Francesco I d'Austria nel 1808 per celebrare la fedelt\u00e0 dell'Ungheria alla monarchia austriaca. "
  },
  {
    "question": "L'opera lirica Caterina Cornaro di Gaetano Donizzetti alla vita di chi si ispira?",
    "answer": "L'opera lirica Caterina Cornaro di Gaetano Donizzetti \u00e8 ispirata alla vita di Caterina Corner, regina di Cipro dal 1474 al 1489."
  },
  {
    "question": "Quale citt\u00e0 \u00e8 la sede del Consiglio regionale della Calabria?",
    "answer": "La sede del Consiglio regionale della Calabria \u00e8 a Reggio Calabria."
  },
  {
    "question": "La trascrizione per canto e pianoforte dell'opera Mireille a chi \u00e8 dedicata?",
    "answer": "La trascrizione per canto e pianoforte  dell'opera Mireille \u00e8 dedicata a Giorgio V di Hannover."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo Johann Strauss viene universalmente riconosciuto come il \"re del valzer\"?",
    "answer": "Johann Strauss viene universalmente riconosciuto come il \"re del valzer\" per via della grande  fama di cui godono i suoi valzer, come Wiener Bonbons, K\u00fcnstlerleben, Geschichten aus dem Wienerwald, Wein, Weib und Gesang, Wiener Blut, Rosen aus dem S\u00fcden, Fr\u00fchlingsstimmen, Kaiser-Walzer e Sul bel Danubio blu (An der sch\u00f6nen blauen Donau)."
  },
  {
    "question": "L'America che percentuale della superficie totale della Terra costituisce?",
    "answer": "L'America costituisce l'8,3% della superficie totale della Terra."
  },
  {
    "question": "Quante opere di Carlo Pedrotti sono state messe in scena prima che venisse messa in scena Tutti in maschera?",
    "answer": "Tutti in maschera \u00e8 stata la decima opera di Carlo Pedrotti messa in scena, perci\u00f2 \u00e8 preceduta da altre nove opere messe in scena."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo la protagonista \u00e8 indiana nonostante il titolo dell'opera sia \u00e8 L'africana?",
    "answer": "La protagonista \u00e8 indiana nonostante il titolo dell'opera sia L'africana per via del susseguirsi di numerosi interventi sul libretto originario, che hanno fato perdere coerenza fra titolo e trama. "
  },
  {
    "question": "Il rinomato contralto Sigrid On\u00e8gin cantava inizialmente  sotto quale nome?",
    "answer": "Il rinomato contralto Sigrid On\u00e8gin cantava inizialmente sotto il suo nome da nubile, Lilly Hoffmann."
  },
  {
    "question": "In quali produzioni al Teatro la Scala apparse Tieste Wilmant ?",
    "answer": "Al Teatro La Scala Tieste Wilmant apparse nelle produzioni di Loreley di Alfredo Catalani e Manon Lescaut di Puccini."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il duetto pi\u00f9 famoso dell'opera Lakm\u00e9?",
    "answer": "Il duetto pi\u00f9 famoso dell'opera Lakm\u00e9 \u00e8 quello Lakm\u00e9-Mallika, anche noto come Duetto dei fiori."
  },
  {
    "question": "Come venne chiamato re Luigi XVI di Francia durante la rivoluzione?",
    "answer": "Durante la rivoluzione re Luigi XVI di Francia venne chiamato Luigi Capeto e soprannominato derisoriamente Louis le Dernier (Luigi Ultimo). "
  },
  {
    "question": "Presso quale universit\u00e0 italiana Giuseppe Bonaparte intraprese gli studi di giurisprudenza?",
    "answer": "Giuseppe Bonaparte intraprese gli studi di giurisprudenza presso l'Universit\u00e0 di Pisa."
  },
  {
    "question": "Grazie a chi Puccini fu in grado di ritrarre realisticamente la vita in un convento femminile nell'opera Suor Angelica?",
    "answer": " Puccini fu in grado di ritrarre realisticamente la vita in un convento femminile nell'opera Suor Angelica grazie alla sorella di nome Iginia, che era diventata madre superiora del convento delle monache agostiniane della frazione di Vicopelago di Lucca e a cui era molto legato."
  },
  {
    "question": "Cosa diresse Carlo Pedrotti in occasione dell'inaugurazione del Teatro Vittorio Emanuele di Torino del 1859? ",
    "answer": "Carlo Pedrotti in occasione dell'inaugurazione del Teatro Vittorio Emanuele di Torino del 1859 diresse la prima assoluta della sua Isabella d'Aragona con Antonietta Fricci."
  },
  {
    "question": "Quanti fratellastri e sorellastre ebbe Leonardo da Vinci?",
    "answer": "Leornardo da Vinci ebbe almeno 16 fratellastri e sorellastre."
  },
  {
    "question": "In che lingua debutt\u00f2 l'opera Sansone e Dalila? ",
    "answer": "L'opera Sansone e Dalila debutt\u00f2 in lingua tedesca (Simson und Delila)."
  },
  {
    "question": "Dove e quando ricevette il battesimo Pierre Corneille?",
    "answer": "Pierre Corneille ricevette il battesimo nella chiesa di Saint-Sauveur il 9 giugno 1606."
  },
  {
    "question": "Dove venne rappresentata per la prima volta l'opera Saffo di Giovanni Pacini?",
    "answer": "L'opera Saffo di Giovanni di Pacini venne rappresentata per la prima volta al Teatro San Carlo di Napoli."
  },
  {
    "question": "Chi spos\u00f2 il compositore, pianista e critico musicale Robert Alexander Schumann?",
    "answer": "Robert Alexander Schumann spos\u00f2 Clara Wieck, anch'ella pianista e compositrice."
  },
  {
    "question": "A quale tragedia si rif\u00e0 l'opera Elettra di Richard Strauss?",
    "answer": "L'opera Elettra di Richard Strauss si rif\u00e0 alla tragedia omonima di Sofocle."
  },
  {
    "question": "Dove \u00e8 nato Stravinskij?",
    "answer": "Stravinskij \u00e8 nato a Oranienbaum (oggi Lomonosov)"
  },
  {
    "question": "Per quale motivo Schubert compose la sua prima sinfonia?",
    "answer": "Schubert compose la sua prima sinfonia per l'addio al Convitto Schubert."
  },
  {
    "question": "Chi incontr\u00f2 Georg Friederich H\u00e4ndel nel suo secondo viaggio a Berlino?",
    "answer": "Georg Friederich H\u00e4ndel incontr\u00f2 Ariosti e Giovanni Bononcini quando si esib\u00ec davanti al Re di Prussia."
  },
  {
    "question": "Come venne descritto Johannes Brahms dal critico Eduard Hanslick?",
    "answer": "Johannes Brahms venne descritto come l'antagonista della \"musica avveniristica\" wagneriana, ascrivibile a quella del filone neoromantico."
  },
  {
    "question": "Su cosa \u00e8 basato il libretto dell'opera comica \"Gianni Schicchi\" di Giacomo Puccini?",
    "answer": "Il libretto \u00e8 basato su un episodio del Canto XXXdell'Inferno di Dante (vv. 22-48)."
  },
  {
    "question": "Con chi studi\u00f2 per quattro anni Pierre-\u00c9mile  Engel?",
    "answer": "Pierre-\u00c9mile Engel studi\u00f2 per quattro anni con Gilbert Duprez."
  },
  {
    "question": "Quale societ\u00e0 fond\u00f2 Tommaso Salvini insieme ad Adamo Alberti?",
    "answer": "Tommaso Salvini fond\u00f2 con Adamo Alberti la \"Societ\u00e0 di mutuo soccorso fra gli artisti drammatici\"."
  },
  {
    "question": "Quale fu il primo ruolo con il quale Leone Giraldoni debutt\u00f2? ",
    "answer": "Leone Giraldoni debutt\u00f2 con il ruolo del Gran Sacerdote nella \"Saffo\" di Giovanni Pacini."
  },
  {
    "question": "A cosa \u00e8 ispirata la trama dell'opera \"Rienzi, l'ultimo dei tribuni\"?",
    "answer": "La trama dell'opera \"Rienzi, l'ultimo dei tribuni\" \u00e8 ispirata alla vicenda storica di Cola di Rienzo."
  },
  {
    "question": "Dove fu rappresentato per la prima volta \"Mese Mariano\"?",
    "answer": "\"Mese Mariano\" fu rappresentato per la prima volta al Teatro Massimo di Palermo."
  },
  {
    "question": "Cosa fece Francesco d'Assisi nell'episodio pi\u00f9 significativo della sua conversione nel 1205?",
    "answer": "Nel 1205 nell'episodio pi\u00f9 significativo della sua conversione, Francesco d'Assisi raccont\u00f2 di aver sentito parlare il Crocifisso, che per tre volte gli disse <<Francesco, va' e ripara la mia casa che, come vedi, \u00e8 tutta in rovina>>."
  },
  {
    "question": "Chi fu Margaret Burke Sheridan?",
    "answer": "Margaret Burke Sheridan fu un soprano irlandese."
  },
  {
    "question": "Dove cant\u00f2 Luigi Marini all'estero?",
    "answer": "Luigi Marini cant\u00f2 all'Opera di Zurigo, al Gran Teatre del Liceu di Barcellona e al Teatro Nacional de S\u00e3o Carlos di Lisbona."
  },
  {
    "question": "Dove \u00e8 posta la citt\u00e0 di Cesena?",
    "answer": "Cesena \u00e8 posta al centro della Romagna, a met\u00e0 strada tra il mare e le colline."
  },
  {
    "question": "Nel 1805 quale posto accett\u00f2 Niccol\u00f2 Paganini a Lucca?",
    "answer": "Niccol\u00f2 Paganini accett\u00f2 il posto di primo violino solista alla corte della principessa di Lucca e Piombino Elisa Bonaparte Baciocchi."
  },
  {
    "question": "Come viene comunemente detta la Sinfonia n. 8 in Si minore D 759?",
    "answer": "La Sinfonia n. 8 in Si minore D 759 viene comunemente detta \"Incompiuta\"."
  },
  {
    "question": "Cosa ospita l'Arena di Verona durante i mesi estivi?",
    "answer": "Durante i mesi estivi l'Arena di Verona ospita il celebre festival lirico areniano sin dal 1913."
  },
  {
    "question": "Come nacque Berlino?",
    "answer": "Berlino nacque molto probabilmente come borgo commerciale di origine slava nel XII secolo."
  },
  {
    "question": "A cosa deve il suo nome Piazza Colonna a Roma?",
    "answer": "Piazza Colonna a Roma deve il suo nome alla Colonna di Marco Aurelio."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo l'opera Hamlet ha affascinato molto?",
    "answer": "L'opera Hamlet ha affascinato molto per la sua scena di follia tradizionale nell'atto IV: la canzone di Ofelia."
  },
  {
    "question": "Per cosa \u00e8 nota la citt\u00e0 di Cremona?",
    "answer": "La citt\u00e0 di Cremona \u00e8 nota per l'artigianato tradizionale del violino."
  },
  {
    "question": "Sotto l'insegnamento di chi, Antonio Boroni studi\u00f2 al Conservatorio della Piet\u00e0 dei Turchini di Napoli?",
    "answer": "Al Conservatorio della Piet\u00e0 dei Turchini di Napoli, Antonio Boroni studi\u00f2 sotto l'insegnamento di Lorenzo Fago e Girolamo Abos."
  },
  {
    "question": "In cosa si diplom\u00f2 Antonino Votto al Conservatorio San Pietro a Majella di Napoli?",
    "answer": "Antonino Votto si diplom\u00f2 in pianoforte al Conservatorio San Pietro a Majella di Napoli."
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 il clima del comune di Teano?",
    "answer": "Il clima \u00e8 tipicamente mediterraneo e temperato, con estati calde ed inverni non molto lunghi e precipitazioni che abbondano."
  },
  {
    "question": "Di chi fu allievo inizialmente Carlo Zecchi?",
    "answer": "Carlo Zecchi fu inizialmente allievo di Francesco Bajardi."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 Arthur Nikisch fu pionere in molti campi?",
    "answer": "Arthur Nikisch fu pionere in molti campi perch\u00e8: port\u00f2 per la prima volta un'orchestra europea  (London Symphony Orchestra) in tourn\u00e9e negli Stati Uniti, nel 1913 effettu\u00f2 la prima registrazione commerciale di una intera sinfonia (sinfonia n. 5 di Beethoven)."
  },
  {
    "question": "Cosa seppe fondere insieme Max Reger?",
    "answer": "Max Reger seppe fondere insieme i metodi barocchi e classici con il nuovo linguaggio armonico e cromatico dell'epoca."
  },
  {
    "question": "A cosa \u00e8 ispirata l'opera \"Tannh\u00e4user \"?",
    "answer": "L'opera \"Tannh\u00e4user\" \u00e8 ispirata alle due leggende tedesche di Tannh\u00e4user  e delle gare poetiche dei cantori del Wartburg."
  },
  {
    "question": "Il mito di Raffaello quali avanguardie ha raggiunto?",
    "answer": "Il mito di Raffaello ha raggiunto le avanguardie del XX secolo e l'arte contemporanea del XXI secolo, fino a lambire altre arti come il cinema e il fumetto."
  },
  {
    "question": "Michelangelo a quali maestose opere dell'arte occidentale \u00e8 legato?",
    "answer": "Michelangelo \u00e8 legato a il David, il Mos\u00e8, la Piet\u00e0 del Vaticano, la Cupola di San Pietro e il ciclo di affreschi nella Cappella Sistina."
  },
  {
    "question": "Dove fu impiegato Giovanni Battista Belletti dal 1839 al 1844?",
    "answer": "Giovanni Battista Belletti fu impiegato all'Opera reale svedese."
  },
  {
    "question": "Cosa incominci\u00f2 a fare nel 1883 Gilda Ruta?",
    "answer": "Nel 1883 Gilda Ruta cominci\u00f2 ad esibirsi in recital in molte citt\u00e0 italiane."
  },
  {
    "question": "Chi \u00e8 Turandot?",
    "answer": "Turandot \u00e8 la figlia dell'imperatore di Pechino Altoum ed \u00e8 la principessa della Cina."
  },
  {
    "question": "In cosa \u00e8 compreso il Pincio?",
    "answer": "Il Pincio \u00e8 compreso nelle Mura Aureliane."
  },
  {
    "question": "Nella sua storia, che ruoli ha avuto Trieste?",
    "answer": "Trieste nella sua storia \u00e8 stata citt\u00e0 imperiale e capoluogo prima del Litorale austriaco, poi della provincia di Trieste."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 nel 1927 Ferrucio Calusio torn\u00f2 al suo paese natale?",
    "answer": "Nel 1927 Ferrucio Calusio torn\u00f2 al suo paese natale per entrare nello staff di conduzione del Teatro Col\u00f3n di Buenor Aires."
  },
  {
    "question": "Durante il periodo della reggenza come consolid\u00f2 Maria Cristina d'Asburgo-Teschen la figura della corona spagnola?",
    "answer": "Durante il periodo della reggenza, Maria Cristina d'Asburgo-Teschen consolid\u00f2 la figura della corona spagnola in diversi modi: con il trasferimento alle Cortes per l'apertura delle successive legislature, poi i vari viaggi in tutto il Paese."
  },
  {
    "question": "In quali prime assolute cant\u00f2 Emma Carelli?",
    "answer": "Emma Carelli cant\u00f2 in diverse prime assolute quali: La Colonia libera, Anton e Le Maschere."
  },
  {
    "question": "Quando e dove venne incoronato re di Francia Enrico III? ",
    "answer": "Enrico III venne incoronato re di Francia il 13 febbraio 1575 a Reims."
  },
  {
    "question": "Quale quotidiano fond\u00f2 Edoardo Sonzogno nel 1866?",
    "answer": "Edoardo Sonzogno, nel 1866, fond\u00f2 il quotidiano \"Il Secolo\"."
  },
  {
    "question": "In che settori \u00e8 attiva la casa editrice Sonzogno?",
    "answer": "La casa editrice Sonzogno \u00e8 attiva nei settori della narrativa e della saggistica di largo consumo."
  },
  {
    "question": "In che anno Franco Faccio inizi\u00f2 la carriera da direttore d'orchestra?",
    "answer": "Franco Faccio inizi\u00f2 la carriera da direttore d'orchestra nel 1867."
  },
  {
    "question": "Cosa accadde al Teatro San Benedetto il 5 febbraio 1774?",
    "answer": "Il 5 febbraio 1774 il Teatro San Benedetto fu distrutto da un incendio."
  },
  {
    "question": "Da chi fu fondato il quotidiano Di\u00e1rio de Not\u00edcias?",
    "answer": "Il quotidiano Di\u00e1rio de Not\u00edcias fu fondato da Eduardo Coelho e Tom\u00e1s Quintino Antunes."
  },
  {
    "question": "Che cosa esegu\u00ec Maurice Strakosch al suo debutto come pianista?",
    "answer": "Maurice Strakosch al suo debutto come pianista esegu\u00ec un concerto per pianoforte e orchestra di Hummel."
  },
  {
    "question": "Nel 1871 C\u00e9sar Franck venne nominato professore d'organo al conservatorio di Parigi in sostituzione di chi?",
    "answer": "Nel 1871 C\u00e9sar Franck venne nominato professore d'organo al conservatorio di Parigi in sostituzione di Fran\u00e7ois Benoist."
  },
  {
    "question": "Quanti abitanti ha il comune di Baden?",
    "answer": "Il comune di Baden (in Austria) ha 25692 abitanti."
  },
  {
    "question": "Quale fu il ruolo pi\u00f9 noto interpretato dalla cantante lirica Maria Carena?",
    "answer": "Il ruolo pi\u00f9 noto interpretato da Maria Carena fu Leonora ne \"Il trovatore\" di Verdi."
  },
  {
    "question": "Dove venne rappresentata in prima assoluta l'opera \"Iris\" di Pietro Mascagni?",
    "answer": "L'opera \"Iris\" di Pietro Mascagni venne rappresentata in prima assoluta al Teatro Costanzi di Roma."
  },
  {
    "question": "Cosa comport\u00f2 la morte di Maria Antonietta d'Asburgo-Lorena?",
    "answer": "La morte di Maria Antonietta d'Asburgo-Lorena segn\u00f2 la reale fine dell'ancien r\u00e9gime."
  },
  {
    "question": "Cosa offre l'opera \"La gazza ladra\"?",
    "answer": "L'opera \"La gazza ladra\" offre una partitura di qualit\u00e0 musicale altissima e uno degli intrecci di pi\u00f9 intensa drammaticit\u00e0 di tutta la produzione rossiniana."
  },
  {
    "question": "In che periodo venne composta l'opera \"I puritani\"?",
    "answer": "L'opera \"I puritani\" venne composta da Bellini dall'aprile del 1834 al gennaio del 1835."
  },
  {
    "question": "Dove \u00e8 ambientata l'opera \"Dinorah\"?",
    "answer": "L'opera \"Dinorah\" \u00e8 ambientata in Bretagna."
  },
  {
    "question": "Cosa conflu\u00ec nella musica di Claude Debussy?",
    "answer": "Nella musica di Claude Debussy confluirono le tematiche della scuola francese, la ricerca pianistica di Chopin, la scoperta di inconsuete armonie orientali e le innovazioni verso una nuova armonia di Wagner."
  },
  {
    "question": "Chi c'era tra gli interpreti della prima de \"Il tabarro\"?",
    "answer": "Tra gli interpreti della prima de \"Il tabarro\" ci furono Giulio Crimi, Claudia Muzio, Luigi Montesanto ed Angelo Bad\u00e0."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 la registrazione pi\u00f9 diffusa dell'opera \"Il piccolo Marat\" nella sua interezza?",
    "answer": "La registrazione pi\u00f9 diffusa dell'opera \"Il piccolo Marat\" nella sua interezza \u00e8 quella eseguita da Virginia Zeani e Nicola Rossi-Lemeni con Giuseppe Gismondo."
  },
  {
    "question": "Chi fu allieva di Elvira de Hidalgo?",
    "answer": "Una delle allieve di Elvira de Hidalgo fu Maria Callas."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 il Teatro Mercadante (Altamura) fu chiuso nel 1990?",
    "answer": "Il Teatro Mercadante (Altamura) fu chiuso perch\u00e8 non rispondeva alle leggi di sicurezza."
  },
  {
    "question": "Quali sono i simboli di Giove?",
    "answer": "I simboli di Giove sono il fulmine e il tuono."
  },
  {
    "question": "Dal 1918 al 1929, Victor de Sabata fu direttore di quale teatro d'opera?",
    "answer": "Victor de Sabata fu direttore dell'Opera di Monte Carlo dal 1918 al 1929."
  },
  {
    "question": "Cosa scrisse Felix Mendelssohn?",
    "answer": "Felix Mendelssohn scrisse: sinfonie, concerti, oratori, overture, musiche di scena, musica per pianoforte, musica per organo e musica da camera."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il motto della citt\u00e0 di Lione?",
    "answer": "Il motto della citt\u00e0 di Lione \u00e8 \"Avant, Avant, Lion le melhor\"."
  },
  {
    "question": "Per cosa Francisco d'Andrade fu reso particolarmente famoso?",
    "answer": "Francisco d'Andrade fu reso particolarmente famoso per la sua interpretazione di Don Giovanni nell'omonima opera di Mozart."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 Etelka Gerster non cant\u00f2 mai pi\u00f9 dal 1889?",
    "answer": "Perch\u00e8 dal 1889 Etelka Gerster perse la sua voce."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 Teresa Parodi era particolarmente conosciuta?",
    "answer": "Teresa Parodi era particolarmente conosciuta per i suoi ritratti delle eroine nelle opere di Donizetti e Rossini."
  },
  {
    "question": "Quali regioni comprende l'Italia Settentrionale?",
    "answer": "L'Italia Settentrionale comprende: Valle d'Aosta, Piemonte, Lombardia, Trentino-Alto Adige, Veneto, Friuli-Venezia Giulia, Liguria ed Emilia-Romagna."
  },
  {
    "question": "A che cosa si ispirava Gaspar Cassad\u00f3 per le sue opere?",
    "answer": "Gaspar Cassad\u00f3 si ispir\u00f2 per le sue opere alle forme e lo stile ispanico antico."
  },
  {
    "question": "Nel 1864 Giuseppe Costetti abbandon\u00f2 il genere romantico per rappresentare cosa?",
    "answer": "Nel 1864 Giuseppe Costetti abbandon\u00f2 il genere romantico per rappresentare la nuova situazione sorta con l'unificazione italiana, con annesse problematiche economico-sociali."
  },
  {
    "question": "Quante lauree ottenne Papa Pio XI nei suoi anni di studio romani?",
    "answer": "Papa Pio XI ottenne tre lauree nei suoi anni di studio romani."
  },
  {
    "question": "In quale quartiere \u00e8 situato il Teatro dei Celestini di Lione?",
    "answer": "Il Teatro dei Celestini di Lione \u00e8 situato nel quartiere di Bellecour."
  },
  {
    "question": "Dal punto di vista politico com'\u00e8 l'Australia?",
    "answer": "Dal punto di vista politico, l'Australia \u00e8 una monarchia costituzionale federale."
  },
  {
    "question": "Nei suoi primi anni di carriera, dove fu attivo Vittore Veneziani?",
    "answer": "Nei suoi primi anni di carriera, Vittore Veneziani fu attivo come direttore di coro e compositore presso la Sinagoga di Ferrara."
  },
  {
    "question": "In quale ambito si form\u00f2 Vincenzo Tommasini?",
    "answer": "Vincenzo Tommasini si form\u00f2 nell'ambito del romanticismo tedesco."
  },
  {
    "question": "Che tipo di centro \u00e8 Voghera?",
    "answer": "Voghera \u00e8 un centro vinicolo e industriale e rappresenta un importante nodo ferroviario e stradale dell'Italia nord-occidentale."
  },
  {
    "question": "Da chi venne realizzato il Teatro comunale Pavarotti-Freni?",
    "answer": "Il Teatro comunale Pavarotti-Freni venne realizzato da Francesco Vandelli."
  },
  {
    "question": "Come si chiamava fino ai primi del Novecento il Teatro Niccolini di Firenze?",
    "answer": "Il Teatro Niccolini di Firenze fino ai primi del Novecento si chiamava \"Teatro del Cocomero\"."
  },
  {
    "question": "Il Teatro Fraschini con quale scopo venne pensato?",
    "answer": "Il Teatro Fraschini venne pensato per contrastare i capricci del nobile Giacomo Omodei."
  },
  {
    "question": "Che cosa vanta la Societ\u00e0 del Quartetto di Milano?",
    "answer": "La Societ\u00e0 del Quartetto di Milano vanta la pi\u00f9 lunga programmazione ininterrotta."
  },
  {
    "question": "Dove \u00e8 situato il Politeama Genovese?",
    "answer": "Il Politeama Genovese \u00e8 situato nel centro di Genova, ai piedi del parco di Villetta Di Negro."
  },
  {
    "question": "Nel 1879, a soli 19 anni, Pietro Floridia consegu\u00ec quale diploma?",
    "answer": "A soli 19 anni, Pietro Floridia consegu\u00ec il diploma di composizione, di pianoforte e di direzione orchestrale. "
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 nella Piazza d'Aracoeli manca un lato?",
    "answer": "La Piazza d'Aracoeli manca di un lato a causa delle demolizioni compiute prima per la costruzione del Monumento a Vittorio Emanuele II e poi per l'isolamento dell'area del Campidoglio."
  },
  {
    "question": "Chi fu il primo insegnante di Mezio Agostini?",
    "answer": "Il primo insegnante di Mezio Agostini fu suo padre."
  },
  {
    "question": "Il Palazzo Doria-Pamphili \u00e8 il risultato di che accordo?",
    "answer": "Il Palazzo Doria- Pamphili \u00e8 il risultato dell'accordo architettonico ed artistico di fasi costruttive che coprono un arco di ben quattro secoli."
  },
  {
    "question": "Cosa inizi\u00f2 Mario Corti nel 1907?",
    "answer": "Mario Corti nel 1907 inizi\u00f2 una serie di concerti in duo con diversi pianisti (Attilio Brugnoli, Guido Alberto Fano e Maria Anelli)."
  },
  {
    "question": "Per quali capolavori \u00e8 soprattutto famoso Alexandre Dumas?",
    "answer": "Alexandre Dumas \u00e8 famoso soprattutto per capolavori come: \"Il conte di Montecristo\", la trilogia dei moschettieri (formata da \"I tre moschettieri\", \"Vent'anni dopo\" e \"Il visconte di Bragelonne\")."
  },
  {
    "question": "Dove studi\u00f2 da giovane Luigi Ferrari Trecate?",
    "answer": "Luigi Ferrari Trecate da giovane studi\u00f2 al Conservatorio di Parma ed al liceo musicale di Pesaro."
  },
  {
    "question": "Di chi \u00e8 l'opera \"La Vestale\"?",
    "answer": "L'opera \"La Vestale\" \u00e8 di Saverio Mercadante."
  },
  {
    "question": "Dove visse dal 1912 al 1921 Francesco Santoliquido?",
    "answer": "Francesco Santoliquido visse dal 1912 al 1921 in Tunisia."
  },
  {
    "question": "Come venne denominato \"Il giornale della donna\" dal 1935?",
    "answer": "\"Il giornale della donna\" venne denominato \"La donna fascista\" dal 1935."
  },
  {
    "question": "A cosa cominci\u00f2 ad interessarsi Ildebrando Pizzetti durante i suoi anni di ginnasio?",
    "answer": "Durante i suoi anni di ginnasio, Ildebrando Pizzetti cominci\u00f2 ad interessarsi al teatro."
  },
  {
    "question": "A chi fu affidata l'ultima e decisiva revisione del libretto dell'opera \"I promessi sposi\" di Ponchielli?",
    "answer": "L'ultima e decisiva revisione dell'opera \"I promessi sposi\" di Ponchielli fu affidata ad Emilio Praga."
  },
  {
    "question": "Che cosa compose Giuseppe Mul\u00e8 nel 1903?",
    "answer": "Nel 1903 Giuseppe Mul\u00e8 compose un \"Largo per violoncello e pianoforte\" che fu utilizzato come sigla d'apertura nelle trasmissioni radiofoniche nazionali Eiar e Rai."
  },
  {
    "question": "Dove fu rappresentata per la prima volta l'opera \"Giulietta e Romeo\" di Riccardo Zandonai?",
    "answer": "L'opera \"Giulietta e Romeo\" di Zandonai fu rappresentata per la prima volta al Teatro Costanzi di Roma."
  },
  {
    "question": "Di che ala politica fu esponente Giovanni Rosadi?",
    "answer": "Giovanni Rosadi fu un esponente della destra liberale."
  },
  {
    "question": "A cosa si dedic\u00f2 Giovanni Gherardini finiti gli studi di medicina?",
    "answer": "Finiti gli studi di medicina, Giovanni Gherardini si dedic\u00f2 alla letteratura."
  },
  {
    "question": "Dopo aver assistito a cosa Giovanni Emanuel si appassion\u00f2 al teatro?",
    "answer": "Giovanni Emanuel si appassion\u00f2 al teatro dopo aver assistito a una recita di Ernesto Rossi."
  },
  {
    "question": "Di cosa inizi\u00f2 a soffrire nel 1857 Giacomo Panizza?",
    "answer": "Nel 1857 Giacomo Panizza inizi\u00f2 a soffrire di una malattia cardiaca."
  },
  {
    "question": "Quale capacit\u00e0 di Donatello fu particolare?",
    "answer": "Particolare fu la capacit\u00e0 di Donatello di infondere umanit\u00e0 e introspezione psicologica alle opere, spesso con accenti drammatici o di energia e vitalit\u00e0 trattenute ma perfettamente visibili."
  },
  {
    "question": "Nel 1924 quali importanti debutti fece Enrico Molinari?",
    "answer": "Enrico Molinari nel 1924 fece importanti debutti alla Scala e al Teatro dell'Opera di Roma."
  },
  {
    "question": "Chi era un celebre amico di Enrico Delle Sedie?",
    "answer": "Un celebre amico di Enrico Delle Sedie era Giuseppe Verdi."
  },
  {
    "question": "Negli anni 1920 in cosa venne riconvertito l'Empire di Leicester Square?",
    "answer": "L'Empire di Leicester negli anni 1920 venne riconvertito a sala cinematografica."
  },
  {
    "question": "Con chi studi\u00f2 canto Emilia Corsi?",
    "answer": "Emilia Corsi studi\u00f2 canto con il padre, il tenore Achille Corsi."
  },
  {
    "question": "A cosa si dedic\u00f2 dal 1948 Elvira Casazza?",
    "answer": "Elvira Casazza dal 1948 si dedic\u00f2 all'insegnamento presso il Conservatorio di Pesaro e poi al Conservatorio di Santa Cecilia di Roma."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 Edoardo Mascheroni fu apprezzato come direttore d'orchestra?",
    "answer": "Edoardo Mascheroni fu apprezzato come direttore d'orchestra per il suo rigore filologico e la sua precisione."
  },
  {
    "question": "Per cosa si distinse Jean-Joseph de Mondonville?",
    "answer": "Jean-Joseph de Mondonville si distinse soprattutto per la composizione di opere, tra le quali \"Le Carnaval du Parnasse\", \"Daphnis et Alcimadure\", \"Psych\u00e9\" ."
  },
  {
    "question": "Di che cosa \u00e8 fonte ufficiale la Gazzetta Ufficiale della Repubblica Italiana?",
    "answer": "La Gazzetta Ufficiale della Repubblica Italiana \u00e8 la fonte ufficiale di conoscenza delle norme in vigore in Italia."
  },
  {
    "question": "A chi \u00e8 stato intitolato il Conservatorio Alessandro Scarlatti nel 1915?",
    "answer": "Nel 1915 il Conservatorio Alessandro Scarlatti \u00e8 stato intitolato a Vincenzo Bellini."
  },
  {
    "question": "A quando risale la nascita del Conservatorio Santa Cecilia?",
    "answer": "La nascita del Conservatorio Santa Cecilia risale al 1875."
  },
  {
    "question": "Come venne inaugurato il Conservatorio Giovanni Battista Martini di Bologna nel 1804? ",
    "answer": "Nel 1804 il Conservatorio Giovanni Battista Martini di Bologna venne inaugurato come Liceo filarmonico."
  },
  {
    "question": "Di che cosa fu Clementina Cazzola un'efficace interprete?",
    "answer": "Clementina Cazzola fu un'efficace interprete della passione romantica."
  },
  {
    "question": "Al seguito di chi, all'et\u00e0 di quattro anni, Antonio Sacchini si trasfer\u00ec a Napoli con suo padre?",
    "answer": "All'et\u00e0 di quattro anni, Antonio Sacchini si trasfer\u00ec a Napoli col padre al seguito dell'infante Don Carlos di Borbone."
  },
  {
    "question": "Chi fu Cesira Ferrari?",
    "answer": "Cesira Ferrari fu un soprano italiano."
  },
  {
    "question": "Che cos'\u00e8 il Cenacolo marchigiano di Roma?",
    "answer": "Il Cenacolo marchigiano di Roma \u00e8 un'associazione tra marchigiani con lo scopo di mantenere vive le tradizioni religiose, morali, culturali e sociale delle Marche e coltivare le relazioni sociali fra marchigiani residenti a Roma, nel territorio nazionale ed all'estero."
  },
  {
    "question": "Su iniziativa di chi venne progettata la Casa degli Artisti?",
    "answer": "La Casa degli Artisti venne progettata nel 1909 su iniziativa della famiglia Bogani."
  },
  {
    "question": "A che et\u00e0 si esib\u00ec per la prima volta in pubblico Bruno Mugellini?",
    "answer": "Bruno Mugellini si esib\u00ec per la prima volta in pubblico a 11 anni."
  },
  {
    "question": "Dove ha sede la Biblioteca dell'Accademia Nazionale dei Lincei e Corsiniana?",
    "answer": "La Biblioteca dell'Accademia Nazionale dei Lincei e Corsiniana ha sede in Palazzo Corsini in via della Lungara."
  },
  {
    "question": "A che eventi partecipa la Banda musicale del Corpo di polizia locale di Roma Capitale?",
    "answer": "La Banda musicale del Corpo di polizia locale di Roma Capitale partecipa alla celebrazione di eventi istituzionali della capitale."
  },
  {
    "question": "Che concorso vinse Antonio Savasta all'et\u00e0 di 17 anni?",
    "answer": "All'et\u00e0 di 17 anni, Antonio Savasta vinse il concorso per la cattedra di armonia presso il Regio Istituto Musicale di Firenze."
  },
  {
    "question": "A cosa si dedic\u00f2 Angelo Zanardini a Milano?",
    "answer": "Angelo Zanardini a Milano si dedic\u00f2 principalmente a scrivere e tradurre libretti lirici."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 nel 1894 Amilcare Zanella fu in Sud America?",
    "answer": "Nel 1894 Amilcare Zanella fu in Sud America come sostituto di Marino Mancinelli."
  },
  {
    "question": "Quanti abitanti ha la Polonia?",
    "answer": "La Polonia ha 38.036.118 abitanti."
  },
  {
    "question": "Dove si form\u00f2 Vincenzo Ferroni?",
    "answer": "Vincenzo Ferroni si form\u00f2 in Francia."
  },
  {
    "question": "Nel novembre 1667, Bernardo Pasquini entr\u00f2 a servizio di chi?",
    "answer": "Nel novembre 1667 Bernardo Pasquini entr\u00f2 a servizio di Giovan Battista Borghese, principe di Sulmona, come \"aiutante di camera\"."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo Carolina Ferni da giovane si rec\u00f2 a Parigi?",
    "answer": "Da giovane Carolina Ferni si rec\u00f2 a Parigi per un corso di violino con J. Allard, Ch. de Beriot, H. Vieuxtemps."
  },
  {
    "question": "Per il volere di chi sorse il Teatro Tordinona nel 1670?",
    "answer": "Nel 1670 il Teatro Tordinona sorse per volere della sovrana Cristina di Svezia."
  },
  {
    "question": "Il Teatro Rossini \u00e8 il pi\u00f9 importante teatro di quale citt\u00e0?",
    "answer": "Il Teatro Rossini \u00e8 il pi\u00f9 importante teatro della citt\u00e0 di Pesaro."
  },
  {
    "question": "Di che origine \u00e8 la citt\u00e0 di Campobasso?",
    "answer": "La citt\u00e0 di Campobasso \u00e8 di probabile origine longobarda."
  },
  {
    "question": "Come \u00e8 anche chiamata Maria (la madre di Ges\u00f9)?",
    "answer": "Maria (la madre di Ges\u00f9) \u00e8 anche chiamata Maria di Nazareth, Vergine Maria o Beata Vergine Maria."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 la composizione pi\u00f9 famosa di Vittorio Monti?",
    "answer": "La composizione pi\u00f9 famosa di Vittorio Monti \u00e8 la \"Cs\u00e1rd\u00e1s\"."
  },
  {
    "question": "A cosa deve la sua notoriet\u00e0 la citt\u00e0 di Sanremo?",
    "answer": "La citt\u00e0 di Sanremo deve la sua notoriet\u00e0 per ospitare l'arrivo della corsa ciclistica Milano-Sanremo ed essere sede del Festival della canzone italiana, del Premio Tenco, dell'omonima manifestazione rallisitica e del Challenge Sanremo, ed \u00e8 anche sede di uno dei quattro casin\u00f2 presenti in Italia."
  },
  {
    "question": "Sul piano musicale, per che cosa \u00e8 soprattutto conosciuta l'opera \"La Juive\"?",
    "answer": "L'opera \"La Juive\" sul piano musicale \u00e8 soprattutto conosciuta per l'aria \"Rachel, quand du Seigneur\" e \"Si la rigueur et la vengeance\""
  },
  {
    "question": "In che occasione nacque l'Accademia dell'Arcadia?",
    "answer": "L'Accademia dell'Arcadia nacque in occasione dell'incontro nel convento annesso alla chiesa di San Pietro in Montorio, di quattordici letterati appartenenti al circolo della regina Cristina di Svezia."
  },
  {
    "question": "Quali lavori introdusse Joseph Willem Mengelberg nei Paesi Bassi?",
    "answer": "Joseph Willem Mengelberg introdusse nei Paesi Bassi i lavori di Gustav Mahler."
  },
  {
    "question": "Chi \u00e8 il Dottor Faust?",
    "answer": "Il Dottor Faust \u00e8 il protagonista di un racconto popolare tedesco."
  },
  {
    "question": "Quali furono le stagioni importanti di Virgilio Ranzato?",
    "answer": "Le stagioni importanti di Virgilio Ranzato furono quelle trascorse alla Scala di Milano come primo violino e le tourn\u00e9e in Nord America al seguito di Arturo Toscanini."
  },
  {
    "question": "Per quali motivi l'opera \"L'ebreo\" fu apprezzata?",
    "answer": "L'opera \"L'ebreo\" fu molto apprezzata per la musica di facile ascolto."
  },
  {
    "question": "Di che cosa era leader Charles Stewart Parnell?",
    "answer": "Charles Stewart Parnell era leader del Home Rule Party e dell'Irish Land League."
  },
  {
    "question": "Cosa compose Alessandro Stradella nell'agosto 1674 su commissione del principe Gaspare Altieri?",
    "answer": "Alessandro Stradella compose nell'agosto 1674 su commissione del principe Gaspare Altieri la serenata \"Il duello\" (\"Vola, vola in altri petti\")."
  },
  {
    "question": "Quali sono tratti caratteristici dello stile operistico di Saverio Mercadante?",
    "answer": "I tratti caratteristici dello stile operistico di Saverio Mercadante sono: la particolare elaborazione del linguaggio armonico, l'interessante e nuova tecnica di orchestrazione, la spiccata evidenza drammatica dei personaggi."
  },
  {
    "question": "Oltre ai lavori teatrali, a cosa si dedic\u00f2 Fromental Hal\u00e9vy?",
    "answer": "Fromental Hal\u00e9vy, oltre ai lavori teatrali, si dedic\u00f2 alla composizione di musica sacra per la sinagoga ed ai saggi monografici riguardanti i grandi della musica."
  },
  {
    "question": "Come pu\u00f2 essere considerato Franco Alfano?",
    "answer": "Franco Alfano pu\u00f2 essere considerato come uno degli ultimi rappresentanti della scuola verista italiana."
  },
  {
    "question": "Tra il 1849 ed il 1851 cosa fu Giovanni Nigra?",
    "answer": "Giovanni Nigra fu sindaco di Torino e ministro delle Finanze tra il 1849 ed il 1851."
  },
  {
    "question": "Con chi studi\u00f2 Niccol\u00f2 Piccinini al Conservatorio di Sant'Onofrio a Napoli?",
    "answer": "Niccol\u00f2 Piccinini studi\u00f2 con Leonardo Leo e Francesco Durante al Conservatorio di Sant'Onofrio di Napoli."
  },
  {
    "question": "Di chi era appassionato Gino Marinuzzi?",
    "answer": "Gino Marinuzzi era appassionato di Richard Wagner e Richard Strauss."
  },
  {
    "question": "A cosa rinuncia il pezzo \"Una sinfonia alpina\"?",
    "answer": "Il pezzo \"Una sinfonia alpina\" rinuncia alle convenzioni della tradizionale sinfonia e si compone di ventidue sezioni continue di musica."
  },
  {
    "question": "Di cosa fu uno dei massimi esponenti Jacopo Barozzi da Vignola?",
    "answer": "Jacopo Barozzi da Vignola fu uno dei massimi esponenti del manierismo."
  },
  {
    "question": "Dopo essersi trasferito a Milano, a quale corrente torn\u00f2 Umberto Giordano?",
    "answer": "Dopo essersi trasferito a Milano, Umberto Giordano ritorn\u00f2 al verismo."
  },
  {
    "question": "Cosa apr\u00ec Carlo Erba nel 1853?",
    "answer": "Nel 1853 Carlo Erba apr\u00ec il primo laboratorio farmaceutico in Italia, contiguo alla sua farmacia."
  },
  {
    "question": "Su che cosa \u00e8 basata la musica dell'opera \"Turandot\" di Busoni?",
    "answer": "La musica dell'opera \"Turandot\" di Busoni \u00e8 basata su musiche di scena e sulla Suite Turandot (Op. 248)."
  },
  {
    "question": "A quando risalgono le prime notizie di Modena nelle fonti?",
    "answer": "Le prime notizie di Modena nelle fonti risalgono alla guerra tra Romani e Boi."
  },
  {
    "question": "Quando fu composta la prima versione dell'opera \"Benvenuto Cellini\" in due atti?",
    "answer": "La prima versione dell'opera \"Benvenuto Cellini\" in due atti fu composta tra il 1834 ed il 1838."
  },
  {
    "question": "Cosa fece a Londra e a Madrid Luigi Mancinelli?",
    "answer": "A Londra e a Madrid, Luigi Mancinelli un\u00ec il ruolo direttoriale con la funzione di direttore artistico."
  },
  {
    "question": "Di quale movimento culturale risente l'opera \"Il Guarany\"?",
    "answer": "L'opera \"Il Guarany\" risente del movimento culturale dell'Indianismo."
  },
  {
    "question": "Che cos'\u00e8 Mefistofele?",
    "answer": "Mefistofele \u00e8 il nome ricorrente soprattutto nella cultura folkloristica tedesca per indicare un diavolo."
  },
  {
    "question": "Da chi apprese i primi rudimenti musicali Alessandro Vessella?",
    "answer": "Alessandro Vessella apprese i primi rudimenti musicali da uno zio materno."
  },
  {
    "question": "Per cosa \u00e8 conosciuta Paola Pes di Villamarina?",
    "answer": "Paola Pes di Villamarina \u00e8 conosciuta per essere stata dama d'onore di Margherita di Savoia (prima regina d'Italia)."
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 anche chiamato il borgo marino di Camogli?",
    "answer": "Il borgo marinaro di Camogli \u00e8 anche storicamente chiamato \"la citt\u00e0 dei mille bianchi velieri\"."
  },
  {
    "question": "Dove si esib\u00ec principalmente Marcella Sembrich?",
    "answer": "Marcella Sembrich si esib\u00ec principalmente al Metropolitan Opera House di New York e al Covent Garden di Londra."
  },
  {
    "question": "In quanti movimenti \u00e8 strutturata la composizione \"Il trillo del diavolo\"?",
    "answer": "La composizione \"Il trillo del diavolo\" \u00e8 strutturata in tre movimenti: larghetto, allegro e andante-allegro-adagio."
  },
  {
    "question": "Di cosa tratta il soggetto del grand op\u00e9ra \"Il profeta\"?",
    "answer": "Il soggetto del grand op\u00e9ra \"Il profeta\" tratta di un fatto realmente accaduto: la presa della citt\u00e0 di M\u00fcnster, nel 1534, da parte di un gruppo di anabattisti dei Paesi Bassi, guidati dal sarto della citt\u00e0 di Leida Jan Beuckelsz e sconfitti, dopo un lungo assedio, dalle truppe luterane e cattoliche coalizzate."
  },
  {
    "question": "Cosa fece Carlo Gozzi nel 1740?",
    "answer": "Nel 1740 Carlo Gozzi si arruol\u00f2 nell'esercito e visse per quattro anni in Dalmazia."
  },
  {
    "question": "In cosa sono rintracciabili le origini della famiglia Albani?",
    "answer": "Le origini della famiglia Albani sono rintracciabili nella figura del condottiero Michele La\u00e7i  e dei suoi due figli Filippo e Giorgio."
  },
  {
    "question": "Cosa venne nominato Riccardo Zandonai nel 1940?",
    "answer": "Riccardo Zandonai nel 1940 venne nominato direttore del Conservatorio di Pesaro."
  },
  {
    "question": "Insieme a chi cant\u00f2 prevalentemente Antonio Cotogni?",
    "answer": "Antonio Cotogni cant\u00f2 prevalentemente con i celebri tenori Gayarre e Tamberlick."
  },
  {
    "question": "Per quali interpretazioni fu particolarmente noto Nazzareno De Angelis?",
    "answer": "Nazzareno De Angelis fu particolarmente noto per le interpretazioni di Mefistofele, Mos\u00e8, Oroveso e le interpretazioni wagneriane."
  },
  {
    "question": "A chi dedic\u00f2 diversi scritti Francesco Florimo?",
    "answer": "Francesco Florimo dedic\u00f2 diversi scritti al compagno di studi e amico devoto Vincenzo Bellini."
  },
  {
    "question": "Da quanti atti \u00e8 composta l'opera \"Le Roi de Lahore\"?",
    "answer": "L'opera \"Le Roi de Lahore\" \u00e8 composta da cinque atti."
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 soprannominata in francese Marsiglia?",
    "answer": "Marsiglia \u00e8 soprannominata \"la cit\u00e9 phoc\u00e9enne\" in francese."
  },
  {
    "question": "Quando venne pubblicato l'Inter plurimas pastoralis officii sollicitudines?",
    "answer": "L'Inter plurimas pastoralis officii sollicitudines venne pubblicato il 22 novembre 1903."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 la fonte dell'opera \"Lohengrin\"?",
    "answer": "La fonte dell'opera \"Lohengrin\" \u00e8 il poema epico medievale tedesco \"Parzival\" di Wolfram von Eschenbach."
  },
  {
    "question": "Dove venne costruito il Teatro Comunale di Bologna?",
    "answer": "Il Teatro Comunale di Bologna venne costruito nel luogo in cui un tempo sorgeva Palazzo Bentivoglio."
  },
  {
    "question": "Angelina Fioretti fu la prima in che cosa?",
    "answer": "Angela Fioretti fu la prima ballerina italiana di danza classica del Romanticismo."
  },
  {
    "question": "Sebbene sacerdote, cosa compose Licinio Refice?",
    "answer": "Licinio Refice, sebbene sacerdote, compose opere liriche a tema sacro."
  },
  {
    "question": "Per quali riviste e giornali Domenico Alaleona fu collaboratore e critico musicale?",
    "answer": "Domenico Alaleona fu collaboratore e critico musicale per \"Rivista Musicale Italiana\", \"Harmonia\" e \"Il pianoforte\"."
  },
  {
    "question": "Da quali mari \u00e8 bagnata l'Italia meridionale?",
    "answer": "L'Italia meridionale \u00e8 bagnata dal Mare Adriatico, dal Mar Ionio e dal Mar Tirreno."
  },
  {
    "question": "Nell'Ottocento, Il Gran Teatro La Fenice fu sede di numerose prime assolute di opere di quali famosi compositori?",
    "answer": "Il Gran Teatro La Fenice, nell'Ottocento, fu sede di numerose prime assolute di opere di Gioachino Rossini, Vincenzo Bellini, Gaetano Donizetti e Giuseppe Verdi."
  },
  {
    "question": "In cosa si specializz\u00f2 Juanita Caracciolo?",
    "answer": "Juanita Caracciolo si specializz\u00f2 nel repertorio verista."
  },
  {
    "question": "Cosa divenne Luigi Lamberti nel 1785?",
    "answer": "Nel 1785 Luigi Lamberti divenne segretario di monsignor Vidoni, vicelegato di Ferrara."
  },
  {
    "question": "L'interno della Chiesa di San Salvatore al Monte di che influenze risente?",
    "answer": "L'interno della Chiesa di San Salvatore al Monte risente delle influenze classicheggianti dell'Alberti e di Giuliano da Sangallo."
  },
  {
    "question": "Insieme a quale altra opera viene spesso rappresentata la \"Cavalleria rusticana\"?",
    "answer": "La \"Cavalleria rusticana\" viene spesso rappresentata insieme a l'opera breve \"Pagliacci\" di Ruggero Leoncavallo."
  },
  {
    "question": "Che cosa riguarda il film muto \"Frate Sole\"?",
    "answer": "Il film muto \"Frate Sole\" riguarda la vita di Francesco d'Assisi."
  },
  {
    "question": "\"Parsifal\" \u00e8 stato l'ultimo dramma musicale di quale compositore?",
    "answer": "\"Parsifal\" \u00e8 stato l'ultimo dramma musicale di Richard Wagner."
  },
  {
    "question": "Dove venne composta la Sinfonia n. 25 in Sol minore K 183 di Mozart?",
    "answer": "La Sinfonia n. 25 in Sol minore K 183 di Mozart venne composta a Salisburgo nell'ottobre 1773."
  },
  {
    "question": "Da dove prese il nome il quotidiano francese \"Le Figaro\"?",
    "answer": "Il quotidiano \"Le Figaro\" prese il nome dal personaggio della trilogia di Beaumarchais (\"Le nozze di Figaro\", \"Il barbiere di Siviglia\", \"La madre colpevole\")."
  },
  {
    "question": "Da chi fu istituito il Collegio Romano?",
    "answer": "Il Collegio Romano fu istituito da Ignazio di Loyola."
  },
  {
    "question": "Cosa successe nel 1593 a Giulio Caccini?",
    "answer": "Nel 1593 Giulio Caccini fu estromesso dal ruolo di corte alla corte medicea."
  },
  {
    "question": "Cosa possiede la Biblioteca apostolica vaticana?",
    "answer": "La Biblioteca apostolica vaticana possiede una delle raccolte di testi antichi e di libri rari fra le pi\u00f9 importanti al mondo risalenti al I secolo."
  },
  {
    "question": "Da chi venne acquistato il quotidiano politico \"Il Popolo romano\" nel 1875?",
    "answer": "Nel 1875 il quotidiano politico \"Il Popolo romano\" venne acquistato da Costanzo Chauvet."
  },
  {
    "question": "Come fu riaperto il Teatro Real di Madrid nel 1966?",
    "answer": "Nel 1966 il Teatro Real di Madrid fu riaperto come teatro di concerti e sala concerti pirincipale della Nazionale spagnola RTVE Orchestra e dell'Orchestra Sinfonica."
  },
  {
    "question": "Come viene ritenuto Girolamo Frescobaldi?",
    "answer": "Girolamo Frescobaldi viene ritenuto uno dei maggiori compositori per clavicembalo e organo del XVII secolo."
  },
  {
    "question": "Per cosa \u00e8 noto Pau Casals?",
    "answer": "Pau Casals \u00e8 noto per la sua registrazione delle Sei suites per violencello solo di Johann Sebastian Bach e per l'opera di recupero che compi su di esse."
  },
  {
    "question": "Quali incarichi ebbe L\u00e9o Delibes?",
    "answer": "L\u00e9o Delibes ebbe incarichi come accompagnatore per le prove e maestro del coro al Th\u00e9\u00e2tre Lyrique, secondo maestro del coro all'Op\u00e9ra di Parigi e organista nella chiesa di Saint-Pierre-de-Chaillot."
  },
  {
    "question": "Quali furono i primi esperimenti teatrali di Amilcare Ponchielli?",
    "answer": "I primi esperimenti teatrali di Amilcare Ponchielli furono: \"I promessi sposi\", \"La Savoiarda\" e \"Roderico, Re dei Goti\"."
  },
  {
    "question": "Chi conobbe Emanuele Muzio alla scuola di musica di Busseto?",
    "answer": "Alla scuola di musica di Busseto, Emanuele Muzio conobbe Giuseppe Verdi e Antonio Barezzi."
  },
  {
    "question": "A cosa partecip\u00f2 per molti anni Jacopo Peri?",
    "answer": "Jacopo Peri partecip\u00f2 per molti anni alla Camerata de' Bardi."
  },
  {
    "question": "Di cosa fu figura centrale Giovanni Paisiello?",
    "answer": "Giovanni Paisiello fu figura centrale dell'opera italiana della seconda met\u00e0 del XVIII secolo."
  },
  {
    "question": "Nino Piccaluga fu uno dei tenori preferiti di chi?",
    "answer": "Nino Piccaluga fu uno dei tenori preferiti del compositore Riccardo Zandonai."
  },
  {
    "question": "Quando apparve la prima menzione di Bucarest?",
    "answer": "La prima menzione di Bucarest apparve nel 1459."
  },
  {
    "question": "Quante opere teatrali scrisse Jules Massenet tra il 1867 ed il 1912?",
    "answer": "Tra il 1867 ed il 1912, Jules Massenet scrisse pi\u00f9 di quaranta opere teatrali."
  },
  {
    "question": "Di chi era lo pseudonimo Nera Marmora?",
    "answer": "Nera Marmora era lo pseudonimo di Gina Palmucci."
  },
  {
    "question": "Cosa fond\u00f2 nel 1891 Alessandro Longo?",
    "answer": "Nel 1891 Alessandro Longo fond\u00f2 il Circolo musicale \"Domenico Scarlatti\"."
  },
  {
    "question": "Quali furono le cause che offuscarono la reputazione di Lucrezia Borgia?",
    "answer": "Le cause che offuscarono la reputazione di Lucrezia Borgia furono: l'accusa di incesto, la fama di avvelenatrice."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 nel 1523 Benvenuto Cellini dovette fuggire a Roma?",
    "answer": "Nel 1523 Benvenuto Cellini dovette fuggire a Roma per essere rimasto coinvolto in una rissa."
  },
  {
    "question": "Che caratteristica ha in comune Cagliari con Roma, Lisbona, Praga e Istanbul?",
    "answer": "Cagliari con Roma, Lisbona, Praga e Istanbul ha in comune il fatto di essere stata costruita su sette colli calcarei."
  },
  {
    "question": "Da chi venne composta la Sinfonia n. 5 in do minore Op. 67?",
    "answer": "La Sinfonia n. 5 in do minore Op. 67 venne composta da Ludwig van Beethoven."
  },
  {
    "question": "Come \u00e8 considerato Wolfram von Eschenbach?",
    "answer": "Wolfram von Eschenbach \u00e8 considerato uno dei pi\u00f9 grandi poeti tedeschi del Medioevo."
  },
  {
    "question": "Come era classificata la citt\u00e0 di Odessa fino al 18 luglio 2020?",
    "answer": "Fino al 18 luglio 2020, Odessa era classificata come citt\u00e0 di rilevanza regionale."
  },
  {
    "question": "Giovanni Battista Pergolesi fu uno dei maggiori musicisti italiani di quale periodo?",
    "answer": "Giovanni Battista Pergolesi fu uno dei maggiori musicisti italiani della prima met\u00e0 del XVIII secolo."
  },
  {
    "question": "Come venne soprannominato dai suoi contemporanei Alessandro Scarlatti?",
    "answer": "Alessandro Scarlatti venne soprannominato dai suoi contemporanei \"l'Orfeo italiano\"."
  },
  {
    "question": "Da chi era abitata la Germania prima dell'arrivo dei Germani?",
    "answer": "La Germania, prima dei Germani, era abitata da trib\u00f9 celtiche."
  },
  {
    "question": "Con quale opera raggiunse il successo immediato e popolare Pietro Mascagni?",
    "answer": "Pietro Mascagni raggiunse il successo immediato e popolare con la sua prima opera, \"Cavalleria rusticana\"."
  },
  {
    "question": "Quando esord\u00ec Toti Dal Monte?",
    "answer": "Toti Dal Monte esord\u00ec alla Scala di Milano nel gennaio del 1916."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 Giovanni Pierluigi da Palestrina venne ritenuto modello ideale per la composizione polifonica?",
    "answer": "Giovanni Pierluigi da Palestrina venne ritenuto modello ideale per la composizione polifonica sacra per aver saputo magistralmente conciliare quella che era la funzione propriamente sacra della muscia cattolica con gli aspetti pi\u00f9 apertamente estetici."
  },
  {
    "question": "Di che cosa fu la prima protagonista Marietta Gazzaniga?",
    "answer": "Marietta Gazzaniga fu la prima protagonista della \"Luisa Miller\" al Teatro San Carlo di Napoli l'8 dicembre 1840 e la prima Lina in \"Stiffelio\" al Teatro Grande di Trieste il 16 novembre 1850."
  },
  {
    "question": "Chi ci fu tra gli allievi di Gaetano Coronaro?",
    "answer": "Tra gli allievi di Gaetano Coronaro ci fu Arrigo Pedrollo."
  },
  {
    "question": "Dove consegu\u00ec il diploma Vera Gobbi Belcredi?",
    "answer": "Vera Gobbi Belcredi consegu\u00ec il diploma presso la Regia Accademia di \"Santa Cecilia\" a Roma."
  },
  {
    "question": "Dove fece la sua prima esibizione all'estero Erico Caruso?",
    "answer": "Enrico Caruso fece la sua prima esibizione all'estero al Cairo."
  },
  {
    "question": "Da chi fu scritto il libretto dell'opera \"Martha\"?",
    "answer": "Il libretto dell'opera \"Martha\" fu scritto da Wilhem Friederich Riese."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 la produzione pi\u00f9 nota di Domenico Scarlatti?",
    "answer": "La produzione pi\u00f9 nota di Domenico Scarlatti consiste nelle 555 sonate per clavicembalo."
  },
  {
    "question": "Aurelia Cataneo fu la prima donna italiana a far cosa?",
    "answer": "Aurelia Cataneo fu la prima donna italiana ad interpretare Isolde."
  },
  {
    "question": "In quali citt\u00e0 si form\u00f2 Arcangelo Corelli?",
    "answer": "Arcangelo Corelli si form\u00f2 a Bologna e Roma."
  },
  {
    "question": "Quando fu eseguita per la prima volta la Sinfonia n. 1 in do maggiore Op. 21 di Beethoven?",
    "answer": "La Sinfonia n. 1 in do maggiore Op. 21 fu eseguita per la prima volta il 2 aprile 1800."
  },
  {
    "question": "Per quali ruoli era pi\u00f9 predisposto Gaetano Azzolini?",
    "answer": "Gaetano Azzolini era pi\u00f9 predisposto per i ruoli comici."
  },
  {
    "question": "Dove ha insegnato dal 1906 al 1909 Ernesto Consolo?",
    "answer": "Ernesto Consolo ha insegnato dal 1906 al 1909 in una classe avanzata di pianoforte al Chicago Musical College."
  },
  {
    "question": "Tra quali Peasi fu lungamente contesa la regione storica dell'Alsazia-Lorena?",
    "answer": "La regione storica Alsazia-Lorena fu lungamente contesa tra Francia e Germania."
  },
  {
    "question": "La maggior parte del Brasile in quale zona si trova?",
    "answer": "La maggior parte del Brasile si trova nella zona tropicale."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo le composizioni dell'ultimo periodo di Wagner sono rilevanti?",
    "answer": "Le composizioni dell'ultimo periodo di Wagner sono rilevanti per la loro tessitura contrappuntistica, il ricco cromatismo, le armonie, l'orchestrazione e l'uso della tecnica del Leitmotiv."
  },
  {
    "question": "Quando scem\u00f2 la popolarit\u00e0 dell'opera \"Il giuramento\"?",
    "answer": "La popolarit\u00e0 dell'opera \"Il giuramento\" scem\u00f2 dopo la met\u00e0 del XIX secolo."
  },
  {
    "question": "Cos'\u00e8 la Sonata per pianoforte n. 32 in Do minore, Op. 111?",
    "answer": "La Sonata per pianoforte n. 32 in Do minore, Op. 111 \u00e8 l'ultima sonata per pianoforte composta da Ludwig van Beethoven."
  },
  {
    "question": "Come si avvicin\u00f2 alla musica Antonietta Pozzoni Anastasi?",
    "answer": "Antonietta Pozzoni Anastasi si avvicin\u00f2 alla musica studiando canto."
  },
  {
    "question": "In che cosa fu erudito Vittorio Amedeo Ranuzzi de' Bianchi?",
    "answer": "Vittorio Amedeo Ranuzzi de' Bianchi fu erudito nelle lettere, nelle scienze, nella teologia ed in giurisprudenza."
  },
  {
    "question": "Come venne nominato da Napoleone I, Francesco Gianni?",
    "answer": "Francesco Gianni venne nominato da Napoleone I membro del Consiglio legislativo della Repubblica Cisalpina e successivamente impovvisatore di corte."
  },
  {
    "question": "In quale fascia \u00e8 collocata la citt\u00e0 di Zagabria?",
    "answer": "La citt\u00e0 di Zagabria \u00e8 collocata nella fascia del clima oceanico."
  },
  {
    "question": "Di che tipo di clima gode la citt\u00e0 di Oviedo?",
    "answer": "La citt\u00e0 di Oviedo gode di un clima oceanico."
  },
  {
    "question": "Secondo quanto afferma nel \"Secretum\", quand'\u00e8 che Petrarca incontr\u00f2 per la prima volta Laura? ",
    "answer": "Petrarca, secondo il \"Secretum\", incontr\u00f2 Laura per la prima volta nella chiesa di Santa Chiara ad Avignone il 6 aprile 1327."
  },
  {
    "question": "Quando inizi\u00f2 Strauss a comporre la sua prima opera \"Guntram\"?",
    "answer": "Strauss inizi\u00f2 a comporre la sua prima opera \"Guntram\" nel 1887."
  },
  {
    "question": "Chi fu Margherita di Savoia?",
    "answer": "Margherita di Savoia fu consorte di re Umberto I e la prima regina consorte d'Italia."
  },
  {
    "question": "Brindisi fu sede provvisoria di che cosa?",
    "answer": "Brindisi fu sede provvisoria del governo nel Regno d'Italia dal 1943 al 1944."
  },
  {
    "question": "Quali sono le composizioni pi\u00f9 note di Antonio Vivaldi?",
    "answer": "Le composizioni pi\u00f9 note di Antonio Vivaldi sono i quattro concerti per violino conosciuti come \"Le quattro stagioni\"."
  },
  {
    "question": "Da chi venne fondata Rimini?",
    "answer": "Rimini venne fondata dai Romani nel 268 a.C. ."
  },
  {
    "question": "Con cosa confina Montevideo?",
    "answer": "Montevideo confina a nord e ad est con il dipartimento di Canelones e ad ovest, lungo il fiume Santa Lucia con il dipartimento di San Jos\u00e9."
  },
  {
    "question": "Da quanti anni \u00e8 abitata l'area di Patrasso?",
    "answer": "L'area di Patrasso \u00e8 abitata da almeno 4000 anni."
  },
  {
    "question": "Chieti \u00e8 il capoluogo di che cosa?",
    "answer": "Chieti \u00e8 il capoluogo dell'omonima provincia in Abruzzo."
  },
  {
    "question": "Tra tutte le operette scritte da Johann Strauss, in cosa si differenzi\u00f2 \"Eine Nacht in Venedig\"?",
    "answer": "\"Eine Nacht in Venedig\" fu l'unica delle operette scritte da Johann Strauss a non avere il suo debutto a Vienna, bens\u00ec a Berlino."
  },
  {
    "question": "Fryderyk Chopin fu uno dei pi\u00f9 importanti compositori di che periodo?",
    "answer": "Fryderyk Chopin fu uno dei pi\u00f9 importanti compositori del periodo romantico."
  },
  {
    "question": "Cos'\u00e8 la Cappella musicale pontificia sistina?",
    "answer": "La Cappella musicale pontificia sistina \u00e8 un coro polifonico nella Citt\u00e0 del Vaticano preposto all'accompagnamento musicale delle liturgie presiedute dal papa."
  },
  {
    "question": "Cosa inizi\u00f2 dal 1910 Eric Coates?",
    "answer": "Eric Coates dal 1910 inizi\u00f2 la carriera di strumentista con la Queen's Hall Orchestra sotto la direzione del direttore d'orchestra Henry Wood, divenendo prima viola nel 1912."
  },
  {
    "question": "Dove venne eseguita nel 2000 la composizione di Joseph Haydn \"Le sette ultime parole del nostro Redentore in croce\"?",
    "answer": "La composizione di Joseph Haydn \"Le sette ultime parole del nostro Redentore in croce\" nel 2000 venne eseguita al Ravenna Festival."
  },
  {
    "question": "In quale premi\u00e8re cant\u00f2 Tina Poli-Randaccio nel 1910?",
    "answer": "Nel 1910 Tina Poli-Randaccio cant\u00f2 nella premi\u00e8re del \"Tristano e Isotta\" di Richard Wagner."
  },
  {
    "question": "In che opera cant\u00f2 Francesco Pandolfini al Covent Farden nel 1877?",
    "answer": "Nel 1877 al Covent Garden, Francesco Pandolfini cant\u00f2 nel \"Rigoletto\"."
  },
  {
    "question": "Nel 1898 Antonio Ricci Signorini vinse il concorso per quale composizione?",
    "answer": "Antonio Ricci Signorini nel 1898  vinse il concorso per la composizione di una \"Messa di Requiem\" in onore di Carlo Alberto di Savoia."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo fu costruito l'Oratorio del Crocifisso?",
    "answer": "L'Oratorio del Crocifisso fu costruito per ospitare le riunioni della Confraternita del Santissimo Crocifisso."
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 comunemente nota la \"Sonata per pianoforte e violino in la maggiore n. 9, op. 47\" di Beethoven?",
    "answer": "La \"Sonata per pianoforte e violino in la maggiore n. 9, op. 47\" di Beethoven \u00e8 comunemente nota come \"Sonata a Kreutzer\"."
  },
  {
    "question": "Di chi fu allievo Carlo Galeffi?",
    "answer": "Carlo Galeffi fu allievo di Giovanni  Di Como e di Enrico Sbriscia."
  },
  {
    "question": "A che et\u00e0 si accost\u00f2 per la primissima volta alla scrittura della composizione Hector Berlioz?",
    "answer": "Hector Berlioz si accost\u00f2 per la primissima volta alla scrittura della composizione verso i 12 anni."
  },
  {
    "question": "Il Teatro Nacional de S\u00e3o Carlos venne progettato secondo quale stile?",
    "answer": "Il Teatro Nacional de S\u00e3o Carlos venne progettato secondo lo stile della Scala di Milano e del San Carlo di Napoli."
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 eletta la Camera dei comuni?",
    "answer": "La Camera dei comuni \u00e8 eletta a suffragio universale."
  },
  {
    "question": "Per quante stagioni si esib\u00ec alla Scala Adelaide Borghi-Mamo?",
    "answer": "Adelaide Borghi-Mamo si esib\u00ec per due stagioni alla Scala."
  },
  {
    "question": "A cosa si dedic\u00f2 Achille Consoli nel suo periodo dentro il campo di concentramento di Sigmundsherberg?",
    "answer": "Achille Consoli, nel campo di concentramento di Sigmundsherberg, si dedic\u00f2 alla composizione di un poema sinfonico e altri lavori per archi."
  },
  {
    "question": "Quale conservatorio \u00e8 intitolato a Giuseppe Tartini?",
    "answer": "Il Conservatorio di Trieste \u00e8 intitolato a Giuseppe Tartini."
  },
  {
    "question": "L'11 gennaio 1665 Francesco Cavalli divenne primo in che cosa?",
    "answer": "L'11 gennaio 1665, Francesco Cavalli divenne primo organista della Basilica di San Marco."
  },
  {
    "question": "Dove espose Giulio Aristide Sartorio nel 1882?",
    "answer": "Nel 1882 Giulio Aristide Sartorio espose all'Esposizione di Roma."
  },
  {
    "question": "Di chi fu il sostegno che contribu\u00ec a rendere la Gazzetta dell'Emilia il pi\u00f9 importante quotidiano di Bologna?",
    "answer": "Il sostegno dei liberali contribu\u00ec a rendere la Gazzetta dell'Emilia il pi\u00f9 importante quotidiano di Bologna."
  },
  {
    "question": "Fin da giovane, che passione rivel\u00f2 Cesare Arici?",
    "answer": "La passione che rivel\u00f2 fin da giovane Cesare Arici fu per la poesia e i classici latini e greci."
  },
  {
    "question": "Che cosa diresse Ettore Panizza dopo la prima mondiale alla Scala il 25 aprile 1926 diretta da Toscanini?",
    "answer": "Ettore Panizza, dopo la prima mondiale alla Scala il 25 aprile 1926 diretta da Toscanini, diresse la \"Turandot\" di Puccini."
  },
  {
    "question": "Quando abbandon\u00f2 le scene Mariano Stabile?",
    "answer": "Mariano Stabile abbandon\u00f2 le scene nel 1959."
  },
  {
    "question": "A che cosa \u00e8 dedicato il Teatro dell'Opera di Roma?",
    "answer": "Il Teatro dell'Opera di Roma \u00e8 dedicato all'opera teatrale in musica e al balletto."
  },
  {
    "question": "Quando venne fondata la casa editrice \"Ricordi\"?",
    "answer": "La casa editrice \"Ricordi\" venne fondata nel 1808."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 l'incarico della Cappella Giulia?",
    "answer": "L'incarico del coro La Cappella Giulia \u00e8 quello di accompagnare musicalmente le cerimonie celebrate in San Pietro dal Capitolo Vaticano, non presiedute dal Papa e di interpretare in canto gregoriano e polifonico i testi musicali previsti dalla liturgia."
  },
  {
    "question": "Come ebbe grande successo Linda Cannetti?",
    "answer": "Linda Cannetti ebbe grande successo interpretando Crisotemide nella premi\u00e8re italiana dell'Elektra di Strauss e Francesca da Rimini nell'omonima opera di Riccardo Zandonai."
  },
  {
    "question": "Cosa resta dell'attivit\u00e0 di ritrattista di Giovanni Paolo Lomazzo?",
    "answer": "Dell'attivit\u00e0 di ritrattista di Giovanni Paolo Lomazzo non resta nulla."
  },
  {
    "question": "Come nacque il Conservatorio statale di musica Benedetto Marcello di Venezia?",
    "answer": "Il Conservatorio statale di musica Benedetto Marcello di Venezia nacque nel 1876 come societ\u00e0 di concerti e scuola di musica."
  },
  {
    "question": "Secondo Hegel, che cos'\u00e8 il presupposto della verit\u00e0 della conoscenza?",
    "answer": "Secondo Hegel, il presupposto della verit\u00e0 della conoscenza \u00e8 un monismo assoluto di forme spirituali che si evolvono e si assolutizzano in un'unicit\u00e0 diveniente continua, dove il materiale e lo spirituale sono indistinguibili e connessi in un continuo superamento di \"momenti\" necessari del divenire storico per mezzo di una fenomenologia dove ci\u00f2 che \u00e8 posto trova la sua negazione e poi il suo superamento in una nuova figura (o appunto \"fenomeno\")."
  },
  {
    "question": "In quali universit\u00e0 studi\u00f2 Karl Marx?",
    "answer": "Karl Marx studi\u00f2 all'Universit\u00e0 di Bonn e all'Universit\u00e0 Humboldt di Berlino."
  },
  {
    "question": "Che cos'\u00e8 il Teatro Piccinni?",
    "answer": "Il Teatro Piccinni \u00e8 il pi\u00f9 antico teatro della citt\u00e0 di Bari."
  },
  {
    "question": "Che cosa un\u00ec nel suo stile \u010cajkovskij?",
    "answer": "\u010cajkovskij un\u00ec nel suo stile caratteristiche della musica tradizionale russa alla prassi musicale classica,"
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 costruito il centro storico di Ascoli Piceno?",
    "answer": "Il centro storico di Ascoli Piceno \u00e8 costruito quasi interamente in travertino."
  },
  {
    "question": "A cosa deve il suo nome la Chiesa di San Salvatore in Lauro?",
    "answer": "La Chiesa di San Salvatore in Lauro deve il suo nome ad un boschetto di lauri che esisteva nelle vicinanze."
  },
  {
    "question": "Dove and\u00f2 in scena l'opera lirica \"La Wally\" il 20 gennaio 1892?",
    "answer": "Il 20 gennaio 1892 l'opera lirica \"La Wally\" and\u00f2 in scena al Teatro alla Scala di Milano."
  },
  {
    "question": "Da quando a quando venne realizzato il Teatro Contavalli?",
    "answer": "Il Teatro Contavalli venne realizzato tra il 1812 ed il 1814."
  },
  {
    "question": "Su cosa si affaccia la citt\u00e0 di Avignone?",
    "answer": "La citt\u00e0 di Avignone si affaccia sulla riva sinistra del Rodano."
  },
  {
    "question": "La Chiesa di San Luigi dei Francesi che cos'\u00e8?",
    "answer": "La Chiesa id San Luigi dei Francesi \u00e8 la chiesa nazionale dei francesi di Roma dal 1589."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 Novara \u00e8 uno strategico nodo logistico dell'Italia nord-occidentale?",
    "answer": "Novara \u00e8 uno strategico snodo logistico dell'Italia nord-occidentale, perch\u00e8 \u00e8 situata al crocevia tra le rotte commericali Torino-Milano e Genova-Svizzera."
  },
  {
    "question": "Papa Leone X era il secondogenito di chi?",
    "answer": "Papa Leone X era il secondogenito di Lorenzo de' Medici e Clarice Orsini."
  },
  {
    "question": "Dopo quante rappresentazioni ci fu l'ultimo spettacolo dell'opera \"Anacr\u00e9on\"?",
    "answer": "Dopo solo sette rappresentazioni ci fu l'ultimo spettacolo dell'opera \"Anacr\u00e9on\"."
  },
  {
    "question": "Quando and\u00f2 in scena alla Scala \"I Lombardi alla prima crociata\"?",
    "answer": "\"I Lombardi alla prima crociata\" and\u00f2 in scena al Teatro alla Scala l'11 febbraio 1843."
  },
  {
    "question": "Dove ha sede l'American Academy in Rome?",
    "answer": "L'American Academy in Rome ha sede sul Gianicolo."
  },
  {
    "question": "Cosa fond\u00f2 a inizio Novecento Remy Pr\u00ecncipe?",
    "answer": "A inizio Novecento Remy Pr\u00ecncipe fond\u00f2 il Quartetto Italiano."
  },
  {
    "question": "Di che manifesto fu firmatario Luigi Russolo?",
    "answer": "Luigi Russolo fu firmatario del manifesto \"L'arte dei rumori\"."
  },
  {
    "question": "Il dramma \"Il matrimonio segreto\", che tipo di dramma \u00e8?",
    "answer": "Il dramma \"Il matrimonio segreto\" \u00e8 un dramma giocoso."
  },
  {
    "question": "Secondo le ultime volont\u00e0 di chi venne fondato il Conservatorio statale di musica di Pesaro?",
    "answer": "Il Conservatorio statale di musica di Pesaro venne fondato secondo le ultime volont\u00e0 di Gioacchino Rossini."
  },
  {
    "question": "A quando risale la creazione di via Cavour a Roma?",
    "answer": "La creazione di via Cavour a Roma risale alla fine dell'Ottocento durante il rifacimento dovuto all'espansione urbanistica della nuova capitale."
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 la facciata del Teatro dei Filarmonici?",
    "answer": "La facciata del Teatro dei Filarmonici \u00e8 suddivisa in tre ordini: il primo \u00e8 in travertino, il secondo \u00e8 composto da tre finestre archivoltate e da quattro coppie di lesene, il terzo \u00e8 composto da tre finestre pi\u00f9 piccole e da quattro coppie di modiglioni."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 il nome completo del Teatro Quirino?",
    "answer": "Il nome completo del Teatro Quirino \u00e8 \"Teatro Quirino - Vittorio Gassman\"."
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 fatto il Politeama Rossetti?",
    "answer": "Il Politeama Rossetti \u00e8 una sala ad uso misto, destinata ad ospitare ogni genere di spettacolo, sebbene sia considerato prevalentemente un teatro di prosa."
  },
  {
    "question": "A che et\u00e0 debutt\u00f2 Mario Tiberini?",
    "answer": "Mario Tiberini debutt\u00f2 all'et\u00e0 di 25 anni."
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 considerato Marco Giuseppe Compagnoni?",
    "answer": "Marco Giuseppe Compagnoni \u00e8 considerato il \"padre del Tricolore\"."
  },
  {
    "question": "Che cosa fu affidato a Gioconda De Vito nle 1953 dal Governo italiano?",
    "answer": "Nel 1953 venne affidato a Gioconda De Vito, dal Governo italiano,il \"Toscano\" (strumento del Quintetto Mediceo realizzato da Stadivari nel 1690)."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 Carlo Villa cambi\u00f2 cognome in Negrini?",
    "answer": "Carlo Villa cambi\u00f2 cognome in Negrini perch\u00e8 su consiglio dell'impresario Angelo Boracchi."
  },
  {
    "question": "Dove studi\u00f2 danza L\u00e9onide Massine?",
    "answer": "L\u00e9onide Massine studi\u00f2 danza alla scuola del Teatro Bol'\u0161oj di Mosca."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo Alfredo Catalani si rec\u00f2 a Torino nel febbraio del 1890?",
    "answer": "Alfredo Catalani nel febbraio del 1890 si rec\u00f2 a Torino per la prima di \"Loreley\"."
  },
  {
    "question": "Nel 326 a.C., Bari divenne municipium romano con quale nome?",
    "answer": "Bari divenne municipium romano col nome di Barium nel 326 a.C. ."
  },
  {
    "question": "Com'era inizialmente costruito il Teatro Eliseo?",
    "answer": "Il Teatro Eliseo era inizialmente costruito in legno."
  },
  {
    "question": "Quando venne riaperto il Teatro Augusteo dopo la chiusura durante la seconda guerra mondiale?",
    "answer": "Il Teatro Augusteo venne riaperto negli anni cinquanta, in seguito alla chiusura durante la Seconda Guerra Mondiale."
  },
  {
    "question": "V\u00edt\u011bzslav Nov\u00e1k fu uno dei precursori di che cosa?",
    "answer": "V\u00edt\u011bzslav Nov\u00e1k fu uno dei precursori dell'Impressionismo musicale."
  },
  {
    "question": "A chi \u00e8 stato dedicato il Teatro comunale di Ferrara il 21 marzo 2014?",
    "answer": "Il Teatro comunale di Ferrara, il 21 marzo 2014, \u00e8 stato dedicato alla memoria di Claudio Abbado."
  },
  {
    "question": "Chi incontr\u00f2 Gian Francesco Malipiero a Parigi negli ambienti culturali?",
    "answer": "Gian Francesco Malipiero, negli ambienti culturali di Parigi, incontr\u00f2 Casella, Ravel e D'Annunzio."
  },
  {
    "question": "Cosa fece Michel Fokine nel 1918?",
    "answer": "Michel Fokine nel 1918 lasci\u00f2 definitivamente la Russia e gir\u00f2 per l'Europa come danzatore e coreografo indipendente."
  },
  {
    "question": "Cosa insegn\u00f2 dal 1922 Josef Suk?",
    "answer": "Dal 1922 Joseph Suk insegn\u00f2 composizione al conservatorio di Praga."
  },
  {
    "question": "In che stile fu costruita la Staatsoper Unter den Linden?",
    "answer": "La Staatsoper Unter den Linden fu costruita in stile neoclassico."
  },
  {
    "question": "In cosa era un maestro Giovanni Giolitti?",
    "answer": "Giovanni Giolitti era un maestro nell'arte politica del trasformismo."
  },
  {
    "question": "Nella stagione 1852-1853 in quale teatro fu Lodovico Graziani?",
    "answer": "Nella stagione 1852-1853 Lodovico Graziani fu al Teatro La Fenice di Venezia."
  },
  {
    "question": "Cosa \u00e8 intitolato a nome di Giovanni Battista Martini?",
    "answer": "A nome di Giovanni Battista Martini \u00e8 intitolato il Conservatorio Statale di Musica in Bologna."
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 articolata l'opera \"Il principe Igor' \"?",
    "answer": "L'opera \"Il principe Igor' \" \u00e8 articolata in un prologo e quattro atti."
  },
  {
    "question": "Tra chi venne combattuta la battaglia di Marengo?",
    "answer": "La battaglia di Marengo fu combattuta tra le truppe francesi dell'Armata di Riserva e l'esercito austriaco."
  },
  {
    "question": "Di quale liceo musicale fu direttore Eriberto Scarlino dal 1933 al 1935?",
    "answer": "Eriberto Scarlino fu direttore del liceo musicale italiano Giuseppe Verdi di Alessandria d'Egitto da 1933 al 1935."
  },
  {
    "question": "Quando venne eseguita per la prima volta la \"Sinfonia n. 6 in Si minore Patetica\" di \u010cajkovskij?",
    "answer": "La \"Sinfonia n. 6 in Si minore Patetica\" di \u010cajkovskij venne eseguita per la prima volta nove giorni prima della sua morte, il 16 ottobre 1893."
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 chiamata la \"Sinfonia n. 40 in Sol minore K 550\"?",
    "answer": "La \"Sinfonia n. 40 in Sol minore K 550\" \u00e8 chiamata \"Grande sinfonia in Sol minore\"."
  },
  {
    "question": "Per quale motivo il Teatro Verdi di Trieste \u00e8 conosciuto in tutta Europa?",
    "answer": "Il Teatro Verdi di Trieste \u00e8 conosciuto in tutta Europa per il Festival internazionale dell'Operetta (dal 1950 al 2011)."
  },
  {
    "question": "Com'\u00e8 riconosciuta l'Universit\u00e0 degli Studi di Pavia dal Times Higher Education?",
    "answer": "L'Universit\u00e0 degli Studi di Pavia \u00e8 riconosciuta dal Times Higher Education fra le prime 10 in Italia e fra le 300 migliori al mondo."
  },
  {
    "question": "Da chi fu fondato il Conservatorio di Mosca?",
    "answer": "Il Conservatorio di Mosca fu fondato nel 1866 dal principe Nikolaj Petrovi\u010d Trubeckoj e Nikolaj Rubin\u0161tejn."
  },
  {
    "question": "Quale fu la prima opera di Luigi Cherubini?",
    "answer": "La prima opera di Luigi Cherubini fu una messa solenne a quattro voci con orchestra."
  },
  {
    "question": "Quando venne fondato il Conservatorio di Musica Giuseppe Verdi di Milano?",
    "answer": "Il Conservatorio di Musica Giuseppe Verdi di Milano venne fondato nel 1807."
  },
  {
    "question": "Da che fiume viene attraversata la citt\u00e0 di Foligno?",
    "answer": "La citt\u00e0 di Foligno \u00e8 attraversata dal fiume Topino."
  },
  {
    "question": "Qual \u00e8 l'idea alla base della ninan nanna?",
    "answer": "L'idea alla base della ninna nanna \u00e8 che un canto eseguito da una voce familiare induce i bambini ad addormentarsi."
  },
  {
    "question": "Coem venne soprannominato Gabriele D'Annunzio?",
    "answer": "Gabriele D'Annunzio venne soprannominato \"il Vate\", cio\u00e8 \"poeta sacro, profeta\", cantore dell'Italia umbertina o anche \"l'Immaginifico\"."
  },
  {
    "question": "Fino a dove si estende l'agglomerato urbano di Catania?",
    "answer": "L'agglomerato urbano di Catania si estende fino alle pendici sud orientali del Monte Etna."
  },
  {
    "question": "Quando divenne papa Papa Sisto IV?",
    "answer": "Papa Sisto IV divenne papa nel 1471."
  },
  {
    "question": "Maria Rita Brondi and\u00f2 in tourn\u00e9e in Europa con che ruoli?",
    "answer": "Maria Rita Brondi and\u00f2 in tourn\u00e9e in Europa come chitarrista e cantante."
  },
  {
    "question": "Quando fu eseguita privatamente per la prima volta la \"Sinfonia n. 3 in mi bemolle maggiore Op. 55\"?",
    "answer": "La \"Sinfonia n. 3 in mi bemolle maggiore Op. 55\" fu eseguita privatamente per la prima volta il 9 giugno 1804."
  },
  {
    "question": "Chi fu Eugenio di Beauharnais?",
    "answer": "Eugenio di Beauharnais fu principe francese, principe di Venezia, vicer\u00e9 del Regno d'Italia, granduca ereditario di Francoforte, primo duca di Leuchtenberg e primo principe di Eichst\u00e4tt ad personam, generale francese."
  },
  {
    "question": "Che cos'\u00e8 la Grande Oriente d'Italia?",
    "answer": "La Grande Oriente d'Italia \u00e8 la pi\u00f9 antica e numerosa istituzione massonica regolare italiana."
  },
  {
    "question": "Di cos'era appassionato Giuseppe Gallignani sin dall'et\u00e0 scolare?",
    "answer": "Giuseppe Gallignami era appassionato di opere satiriche fin dall'et\u00e0 scolare."
  },
  {
    "question": "Mario Pasquale Costa fu il nome d'arte di chi?",
    "answer": "Mario Pasquale Costa fu il nome d'arte di Pasquale Antonio Cataldo Maria Costa."
  },
  {
    "question": "Fino a quando continu\u00f2 a tenere concerti Frederic Lamond?",
    "answer": "Frederic Lamond continu\u00f2 a tenere concerti fino alla fine della sua vita."
  },
  {
    "question": "Cosa fece Jaroslav Kocian dopo oltre 20 anni di attivit\u00e0 concertistica in Europa e negli Stati Uniti?",
    "answer": "Jaroslav Kocian dopo oltre 20 anni di attivit\u00e0 concertistica in Europa e negli Stati Uniti ritorn\u00f2 in Repubblica Ceca."
  },
  {
    "question": "Di cosa fu responsabile David Lloyd George insieme a Wilson, Orlando e Clemenceau?",
    "answer": "David Lloyd George fu responsabile insieme a Wilson, Orlando e Clemenceau dell'assetto mondiale dopo la grande guerra."
  },
  {
    "question": "Con quale regione ha forti relazioni la citt\u00e0 Piacenza?",
    "answer": "la citt\u00e0 ha forti relazioni con la Lombardia."
  },
  {
    "question": "La citt\u00e0 di Pesaro \u00e8 la citt\u00e0 natale di quale compositore?",
    "answer": "La citt\u00e0 di Pesaro \u00e8 la citt\u00e0 natale del compositore Gioachino Rossini."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 il Teatro della Pergola \u00e8 sottoposto a vincolo architettonico dal 1942?",
    "answer": "Il Teatro della Pergola \u00e8 sottoposto a vincolo architettonico dal 1942 perch\u00e8 \"primo grande esempio di teatro all'italiana\"."
  },
  {
    "question": "La Basilica di San Pietro in Vaticano \u00e8 la pi\u00f9 grande tra cosa?",
    "answer": "La Basilica di San Pietro in Vaticano \u00e8 la pi\u00f9 grande delle quattro basiliche papali di Roma."
  },
  {
    "question": "Quali sono alcuni dei soprannomi della citt\u00e0 Praga?",
    "answer": "Alcuni dei soprannomi della citt\u00e0 di Praga sono: \"La madre delle citt\u00e0\", \"Citt\u00e0 delle cento torri\" e \"Citt\u00e0 d'oro\"."
  },
  {
    "question": "Dante Alighieri \u00e8 considerato il padre di che cosa?",
    "answer": "Dante Alighieri \u00e8 considerato il padre della lingua italiana."
  },
  {
    "question": "A che culto era consacrato Parnaso?",
    "answer": "Parnaso era consacrato al culto del dio Apollo e alle nove Muse."
  },
  {
    "question": "Perch\u00e8 Giacomo Meyerbeer \u00e8 importante nella storia dell'opera?",
    "answer": "Giacomo Meyerbeer \u00e8 importante nella storia dell'opera per aver fatto da tramite tra Rossini e i compositori romantici, fondendo elementi desunti dalla scuola tedesca, italiana e francese."
  },
  {
    "question": "Quante composizioni comprende la produzione violinistica di Camillo Sivori?",
    "answer": "La produzione violinistica di Camillo Sivori comprende una cinquantina di composizioni."
  },
  {
    "question": "Come pu\u00f2 essere abbreviata la sigla del Do maggiore?",
    "answer": "La sigla del Do maggiore pu\u00f2 essere abbreviata in DoM oppure in C (secondo il sistema anglosassone)."
  }
]